
# 分镜理论
## 剧本

剧本是由画面讲述出来的一个故事。

从它的作用来看：一部影片的创作，是从剧作者编写文学剧本开始的。文学剧本是整部影片的基础，这不仅因为它是影视作品的第一道工序，也是导演再创作的依据，是未来影片成败的前提。

如果说视听语言是一种特有的讲述故事的方式，那么剧本就是未来视听语言的一种文字表述：美国最畅销的电影剧作家一悉德．费尔德，在谈到电影剧本这一基本概念的时候，首先就强调了“它既不意小说，也不是戏剧〝而是由面面讲述出来的一个故事。

影视剧本的创作，是为今后影像拍摄做准备、打基础。那么在剧本的创作中，就不仅要把故事讲好，把人物塑造好，还有一个很重要的要求：你的剧本是否具有视听表现力。当文字隐藏到作品背后，故事、人物以及细节都要用视听语言来表达的时候，这部作品的感染力是削弱了，还是会因为影像的独特表现力而增长了？

读小说的时候，我们经常会被那些优美、独特的文学表达方式所打动：精妙的比喻、优美的景物描写、细腻的心理活动···然而这些文学的表达方式，却是无法直接转化为影像或声音的。你所展现出来的，必然也只能是具象的东西，而感情”、“氛围”这些内部的抽象的东西只能让观众自己去感受、体会。正如悉德·费尔德所说：“剧本涉及的都是外部情景，是具体细节。

因而，富于视听表现力的情节设置，简洁准确的语言才是剧本所需要的特征。

## 剧本的特性与格式

逐个场地、逐个镜头地去写剧本。
无论是哪种影视剧本，用动画的形式来表现的、真人表演、胶片拍摄的，剧本的格式是有统一标准的，区别于其他文学样式，例如小说、诗歌等等的格式。

什么是专业的剧本？

经常会有人把分镜头剧本和文学剧本弄混。分镜头剧本是导演的工作，里面会细致地把摄影机的角度、镜头术语、演员走位等拍摄时具体设计都写出来。而文学剧本是编剧的工作， 不必告诉导演拍什么、如何拍，而是要“逐个场地、逐个镜头” 地写剧本。

什么是镜头呢？悉德．费尔德谈到，剧本中的镜头就是“摄影机所看到的东西。

## 景别

景别，是指被摄主体和画面形象在屏幕框架结构中所呈现出的大小和范围。不同的景别可以引起观众不同的心理反应。景别的划分，一般可分为五种， 由近至远分别为：

特写（角色肩部以上，或某部位的局部） 近景（角色胸部以上）

中景（角色膝部以上）

全景（角色的全部和周围背景）

远景（被摄体所处环境）

## 影视画面

“内容”是指画面中角色的动作和对白，有时也把动作和对白分开，列为两项。在每个段落之前，还注有场景，即剧情发生的地点和时间。用文字来描绘出每个画面所表达的内容。在对白中还分：对话和画外音。

当我们学习绘画的时候对绘画构图有一个明确的认识，那就是绘画中对画面设计构成的定义是：“画面构成是指在四边形的画面中，绘画者为了表现主题时所进行的图形配置”。而现在我们在电影中对构图的定义是：“为表现某一特定的内容和视觉美感效果，将镜头前被表现的对象以及摄影的各种造型因素有机地组织，分布在画面中，以形成一定的画面形式。”所以说构图就是要在每一个镜头画面中体现一种画面布局，一种画面结构。从定义上看来，电影与绘画构图除运用形式外，还是有相通之处的。它们二者都是在四边形的画面中，为了表达自身的主题，而对画面中的所有的造型因素进行一种合理的配置。

画面内容   
每一镜头的画面内容的设计要根据：   
1）场景…（若干镜头之间的联系）   
2）节目内容需要   
3）视觉心理需要   
4）蒙太奇表现手法  

注意：
运动物体的复杂的运动路线（标明）   
镜头的特殊运动方式（在画面内容栏中标明）   
分镜头脚本的创作与编写   

## 分镜头概述

其实从本质上说，动画艺术最核心的部分，是要解决动画的传达实质（即动画要表达的主题、思想、内涵等）和动画特有的表现语言与规律。因为创造一个富有生命活力的动画角色，不仅仅是让其动起来，而是要使整个动画富有强烈而又具有有鲜明个性的艺术表现力。动画艺术有其特殊的语言环境和语言法则，动画角色的“生命”形态完全不同，因而其叙述故事的方式也是独树一帜的。编排这部动画分镜头设计教材的原意，是想使学习者能掌握作为动画镜头语言表现方式的一般规律。因为一部动画片无论是创意和故事情节与内容的构思多么巧妙，表现手法有多么震撼视听，首先是要让观众明白影片所表达的初衷。

## 分镜头画面的概念

要谈分镜头画面设计，首先要谈什么是镜头画面？像我们所知道的那样：“镜头是画面构成的基础，每一个画面都是镜头

最终的外在体现。镜头是画面的承载形式，镜头也是构成影像画面的最基本的元素。”镜头和画面是相辅相成密不可分的，镜头画面是承载影像的物质载体。镜头画面是导演用来展示镜头面前发生事件人物的现实，而这种现实又是围绕导演的意图而设置的。从这个意义上讲影视动画的镜头设计， 镜头与画面之间不是并列关系，而是相互影响、相辅相成并融为一个整体的。画出来的镜头画面其视觉效果都是根据视听艺术的规律，把画面镜头画，把视角拟人化，以期达到艺术作品与观众的共鸣。

动画与电影的表现形式相似，都是由一个个镜头街接来表达一个完整的故事。作为美术设计的分镜头画面设计，是根据分镜头文学剧本提供的每一镜头的内容以及导演的意图，逐个将每个镜头进行画面的设计绘制，然后再确定角色在镜头的位置、角度以及与背景的关系等。

在影视动画电影中，所谓电影镜头，就是用摄影机不间断地拍摄下来的片断。它也是构成影片的基本单位，当然也是影造型语言的基本视觉元素。在动画片中其镜头画面设计最终是以银幕为载体出现的。如果把银幕看作是画面，那么镜头画面都是围绕银幕这个画面来设计的。镜头画面设计也就是为了最终的载体有一个连贯的、节泰紧凑的载体而做的前期工程。影视镜头从这个意义上来说，也就和动画镜头保持了高度的一致性。

## 镜头中的画面设计

构图是画面艺术表达的重点，自然也是镜头画面设计的重点。构图是画面的构成，将分镜头画面转移到可供生产制作的动画纸上，并进行画面内容的安排设计。

构图应该注意问题：

A。画出和分镜表上所表示同样角度或姿势的角色，并依照对白长短增加角色姿势。

B。所画姿势要具有代表性，该景的表情、动作、位置、角度、 进出场方向等都要表达清楚。

C。画背景图，让角色可以自由的在背景中运动，并标出角色组合的位置，白天或夜晚，以及场景中的具体物体的标示。

D。画面以及画面的安全框，镜头的运动方式等。

## 构图

平面构图
无论什么样风格类型的动画，每一个镜头画面都存在平面空间的构成关系。从平面的角度看，画面中的形象元素会形成虚、实两个空间部分，它们又分别形成形与量的比较、比例对比现象。人们可以用实形与虚形的剪影进行形态与面积的比较.这样较容易对构图的平面空间关系做出正确的判断。一部动画片是由无数个单帧画面构成的，有的画面一闪而过，有的画面会停留相对长一些时间。在一组连续的镜头中，每一个单帧画面并不一定十分完美，而一组画面所构成的完整性才是重要的。值得注意的是起幅与落幅的画面，以及相对停留时间较长的镜头画面，因为这时观者的注意力会从情节部分转换至画面。

立体构图
在二维空间中表现纵深的空间感，是借透视原理、色彩的冷暖、画面的明暗层次等来表现的， 视觉上的空间形态会影响人的心理情绪。所以， 在设计和调节运动画面中的空间层次关系时，使之或空虚或丰盈时，都应根据其对视觉心理所产生影响的规律为基本原则。画面的立体空间关系部分是由构图布局的因素形成，目的并不仅仅是满足一般的视觉效果上的要求，更重要的是使人能在有限的画面空间中感受到更多、更丰富的意味。
## 特技

指在动画片后期依靠电脑所作的拍摄技巧、运镜方式及特殊效果，如：推、拉、 摇、移、叠化、闪光等多种效果。推/拉镜头关系到对图像进行大小的缩放，你能对一个物体进行推镜头以观察某个特定的部分。也可以用拉镜头向观众展示全部的景象。对背景音乐、声音效果、对话、画外音等声音的描述，也起到烘托气氛的效果。

## 声音

解说词：   
作用：①补充、说明、提示 ②概括、深化主题… ③体现风格 ④转场的组接   

要求：
1、声音内容与画面内容对位   

2、声音时间与画面时间对位   
(特殊艺术效果除外)   
注意：“不能因为与画面同步而把解说词弄得支离破碎。” （画面长度与解说词的长度相配）   

解说词：   
作用：①补充、说明、提示 ②概括、深化主题… ③体现风格 ④转场的组接   
要求：1、声音内容与画面内容对位   

2、声音时间与画面时间对位   
(特殊艺术效果除外)   
注意：“不能因为与画面同步而把解说词弄得支离破碎。” （画面长度与解说词的长度相配）   

## 基础参数
镜号：每个镜头的顺序编号

景别：一般分为全景、中景、近景、特写和显微等

技巧：包括镜头的运用：推、拉、摇、移、跟等，镜头的组合淡出谈入、切换、叠化等。

画面：详细写出画面里场景的内容和变化，简单的构图等。

旁白：画外音

音响：它是用来创造画面身临其境的真实感，如现场的环境声、 雷声、雨声、动物叫声等。
    
长度：每个镜头的拍摄时间，以秒为单位。

## 镜头语言

极远景：极端遥远的镜头景观，人物小如蚂蚁。

远  景：深远的镜头景观，人物在画面中只占有很小位置

大全景：包含整个拍摄主体及周遭大环境的画面，通常用来作影影视
        作品的环境介绍，因此被叫做最广的镜头。
        
全  景：摄取人物全身或较小场景全貌的影视画面，相当于话剧、歌舞剧场“舞
        台框”内的景观。在全景中可以看清人物动作和所处的环境。

小全景：演员“顶天立地”，处于比全景小得多，又保持相对完整的规格。
　
中  景：俗称“七分像”，指摄取人物小腿以上部分的镜头，或用来拍摄与  
        此相当的场景的镜头，是表演性场面的常用景别。

半身景：俗称“半身像”，指从腰部到头的景致，也称为“中近景”。

近  景：指摄取胸部以上的影视画面，有时也用于表现景物的某一局部。

特  写：指摄影、摄像机在很近距离内摄取对象。通常以人体肩部以上的头像为 
         取景参照，突出强调人体的某个局部，或相应的物件细节、景物细节等。
                
大特写：又称“细部特写”，指突出头像的局部，或身体、物体的某一细
        部，如眉毛、眼睛、枪栓、板机等。

## 拍摄方式

推：即推拍、推镜头，指被摄体不动，由拍摄机器作向前的运动拍摄，取景 
       范围由大变小。
拉：被摄体不动，由拍摄机器作向后的拉摄运动，取景范围由小变大
摇：指摄影、摄像机位置不动，机身依托于三角架上的底盘作上下、左右、
       旋转等运动，使观众如同站在原地环顾、打量周围的人或事物。
移：又称移动拍摄。在通常的意义上，移动拍摄专指把摄影、摄像机安放在 
       运载工具上，沿水平面在移动中拍摄对象。
跟：指跟踪拍摄。跟拍的手法灵活多样，它使观众的眼睛始终盯牢在被跟摄
      人体、物体上。

升：上升摄影、摄像。
降：下降摄影、摄像。
俯：俯拍，常用于宏观地展现环境、场合的整体面貌。
仰：仰拍，常带有高大、庄严的意味。

甩：甩镜头，也即扫摇镜头，指从一个被摄体甩向另一个被摄体，表现急剧的变 
     化，作为场景变换的手段时不露剪辑的痕迹。
     
悬：悬空拍摄，有时还包括空中拍摄。它有广阔的表现力。

空：亦称空镜头、景物镜头，指没有剧中角色（不管是人还是相关动物）的纯景物镜头。

切：转换镜头的统称。任何一个镜头的剪接，都是一次“切”。

反打：指摄影机、摄像机在拍摄二人场景时的异向拍摄。例如拍摄男女二人对坐 
    交谈，先从一边拍男，再从另一边拍女（近景、特写、半身均可），最后交叉剪辑构成一个完整的片段。 
    
变焦拍摄：摄影、摄像机不动，通过镜头焦距的变化，使远方的人
    或物清晰可见，或使近景从清晰到虚化。

# 分镜构思
 
分镜头脚本的创作与编写   

1 分镜头脚本的创作过程   
一、导演的构思   
二、文字脚本→分镜头脚本   

2 分镜头脚本的创作与编写   
一、分镜头脚本的格式   
二、分镜头脚本的创作与编写   
三、分镜头脚本的修改与完成  

分镜头脚本的创作过程   
一、导演的构思   
1、文字脚本→1）屏幕形象、声音   
2）结构、风格 （脑中）   
3）情节、场面、蒙太奇   
2、构思是一项复杂的形象、逻辑思维的过程。   
（导演的构思实际上是成千上百次的决定）   
3、构思的过程与方法（参考）   
看剧本→想（设计/创作）→看剧本→想法（纲）→分析（几个人）→修改纲→草案（形成方案）   


二、文字脚本→分镜头脚本   
1、将节目内容分成若干个场次（框架-依据实际人物、事物的发展、变化）   
2、将每场分为若干个镜头（具体-事物的发展与蒙太奇手段处理的需要）   
3、考虑转场的方式（场与场之间蒙太奇处理方法）   
4、设计每个镜头的景别、时间等要素   
5、设计镜头间的组接 （3、4同时考虑）   
6、修改调整完成分镜头稿（不止一次修改）   
2 分镜头脚本的创作与编写   


## 画面内容参考

先来看看剧本写作常犯的错误：  
1：把剧本写成了小说  
刚刚上面提到有的朋友把剧本写成了小说，不是不可以，但那个是文学剧本，根本不能用来指导拍摄和制作。举个例子，你可以在小说里花几页的笔墨来写一个人的身世，背景，家庭组成，或是用几页的笔墨来描写主角的心理斗争过程，但这些东西是无法表现在电影屏幕上的。你的剧本就是一个屏幕，你所要表现的是电影屏幕上能被观众直接看到感受到的东西。像心理活动这类东西是无法很好的表现出来的。加旁白？当然可以，除非你能忍受主角的画外音在一动不动的镜头里读几页小说。电影*画面表达情绪，你的剧本就是电影画面，要通过摄像机的角度来写，这可能引起第二个问题。  

2：不必要的摄象机标注  
如果你这样写剧本：在5号升降台，用盘纳为升70型相机，60mm镜头，由8.5m摇至2m对焦…………如果你这样写，就算过了审稿人这一关，你的剧本也会被导演扔掉。你不需要教他怎么拍，这不是你的事。你在写剧本的时候完全不用担心相机的事。但是不是剧本就不要考虑相机了呢？也不是，你需要考虑相机的关系而不是位置。剧本里有自己的专用相机术语，多多使用这些术语，能让你的剧本很专业，至少看上去很专业。  

1.Angle on 角度对准：比如BILL走出便利店，相机对准BILL。  
2.Favoring 主要表现：BILL在一个大广场，人很多，但主要表现BILL。  
3.Another angle 另一个角度：换个角度的相机表现BILL在大广场玩的很开心。  
4.Wilder angle 更宽的角度：先表现BILL在广场的一角喝可乐，然后镜头拉远，表现BILL所在的广场。  
5.New angle 新角度：换个角度表现BILL喝可乐，使镜头丰富。  
6.POV 视点：从BILL的视点看东西。就是第一人称视角。  
7.Reverse angle 反拍角度：BILL和SALLY在一起跳舞，先拍BILL看到的SALLY，再拍SALLY看到的BILL，通常是两人的POV互反。  
8.Over shoulder angle 过肩镜头：相机越过BILL的肩头看到SALLY，BILL的肩头能把画面自然的分割，很常用的类型。  
9.Moving shot 运动镜头：包括跟拍，摇移，追随等等，反正镜头是运动的，至于具体怎么动，还不是现在考虑的问题。  
10.Two shot 双人镜头：BILL和SALLY在边喝可乐边交谈，这种镜头的相机不要随意移动，防止“越轴”。把BILL和SALLY两人连起来有一条轴线，相机只能在轴线一侧运动，如果越过这条轴线，在画面上BILL和SALLY的位置就会左右互换，引起观众视觉上的逻辑混淆。  
11.Close shot 近景：强调SALLY美丽的眼睛，但一般少用为妙。  
12.Insert 插入镜头：某物的近景，比如天色已晚，SALLY问BILL几点了，BILL抬起手来，接下来可以接一个BILL手表的特写，当然你还可以用此种镜头来换景，比如BILL移开手表时摄象机里看到的已经是夜晚的舞会了。  

以上就是剧本里的镜头描写格式，看个例子就明白了。这是具体的写作格式：  

## 分镜格式
1、镜号：镜头画面的顺序号（编辑顺序号）。   
2、机号：多台摄像机工作，方便现场或后期编辑而编的机号。   
3、景别: 远、全、中、近、特。   
2 分镜头脚本的创作与编写   
4、摄法：固定镜头（仰、俯），运动镜头（推、拉、摇、移、跟）   
注：摄法与景别的变化紧密相关。例：推摄景别：全/近 固定镜头平摄不标明摄法。   

5、 技巧：一般指两镜头之间的组接技巧。   
1）切换（硬切）为无技巧组接   
2）淡变：一镜头渐暗（黑）另一镜头渐亮，也叫淡出淡入（又称V淡变）   
2 分镜头脚本的创作与编写   
* 淡变的应用： ①片头、片尾 ②段落的转换（转场） ③表现较长的时间间隔（同一画面、春、夏、秋… 小孩流浪、成年回来）   
3）叠化：第一个镜头开始变暗时，第二个镜头同时开始变亮，两镜头有一重迭区（化出化入；X淡变）   
*叠化的应用： ①时空转换（时间的转换—过程、空间的转换—转场）②时间的流逝 ③形成联想 ④处理难组接的画面（多用于现场直播编辑）。 还包括百叶窗、马赛克、圈入圈出、化入化出、拉幕等）   
2 分镜头脚本的创作与编写   

6、时间：镜头的拍摄长度、镜头画面的时间。   
单位：秒   

* 镜头画面时间的确定：   
1）景别（远、全、中、近、特）   
2）主体的运动变化规律（动、静，快、慢）   
3）对应镜头解说词的长度   
4）镜头的运动变化（摄法）   

2 分镜头脚本的创作与编写   
1）景别：远景（10″）全景（8″）中景（6″）近景（4″）特写（2″）   
视觉心理规律：远（10″）全（8″）中（6″）近（4″）特（2″）能看明白主体的内容。   

可以根据镜头画面的繁简程度可适当增减   
例：书近景（看字的内容）10″—15″   
2）主体的运动变化规律（一个周期以上，看明白主体的变化）   

2 分镜头脚本的创作与编写   
3）镜头的运动变化（摄法）   
推：全景（4″）—— 特写（2″）   
起幅 过程（6秒） 落幅   
4)镜头对应的解说词长度   
镜头时间：12″解说速度：3 字/秒（解说词36字）180－300字/分   
解说词12字、4 秒，镜头时间要大于4″景别可能是特写。  

### 第一幕 整体效果人物表现让观众产生的情绪

Scene 1  
Character:苏冉 晟凯 陈柏 刘哲 景乐  
Place:操场领操台  
Time:3min  

画外音：夏天，又到了夏天。虽然我已经离开了那个地方，但是那段时光却像是融在了这个季节里，每到六七月份开始蝉鸣鸟叫，那些音符和记忆就蹦跳出来，那么清晰，如影随形。那时，天很蓝，在那片天空下，在培新街六号的院子里，刻录着我们的青春。  

分镜1：
镜头切换街景，人群。仰拍太空；马路上车景；近景拍红绿灯；车流；人群；奶茶店，远景；切近景，男，窗边座位，翻书。音乐起，接独白：  
●印象中那是在2005年的冬天，在大学校园的一个奶茶店里，我们第一次相遇了。  

分镜2：
切室内，男独白镜头，人物特写，随手翻书。切女读：  
●那天我们恰巧坐在紧挨着的座位，点的都是同样一种味道——香芋口味的奶茶。  

分镜3：奶茶店，近景，男窗边位置，香芋奶茶。 

分镜4：近景加模糊，人物特写，书随风动。音乐，女独白，女读：  
●当时都在翻书，看得比较入神，后来两个人的手不约而同的握住了同一杯奶茶。  

分镜5：近景，奶茶店，靠窗座位。两人面对而坐，各自看书，一杯奶茶静物特写，两只手同时握住，切人物特写镜头，男女二人抬头对视，相视一笑。切男独白。  
●我们都互相尴尬的一笑，第一眼对她，就有一种说不出来的感觉，就是挺顺眼的。这算是我们认识的开始吧。  

分镜6：中近景，奶茶店内，靠窗座位，二人聊天，镜头抬升。。。  
●一问才知道，我们竟然都是从石家庄来西安求学的，感觉一下子亲近了许多。后来我就没事找事的约她一起吃饭、去图书馆、出去玩，慢慢地我们就熟悉了。  
●我发现他是一个踏实、阳光的男孩，他非常喜欢看书，没事了就从图书馆借好多书看，知识面非常广泛。  

●她是一个活泼、开朗的女孩，和她在一起很轻松。而且我们俩都对各种美食啊小吃啊特别感兴趣，没事了听说了哪有什么好吃的就一定得去吃。 

●给我印象最深的事就是2007年10月5号，我们去红河谷玩，到那的当天晚上她就病了，一晚上高烧不退，我陪在她旁边，握着她发烫的手，心里特别的难受。第二天清晨好不容易找了一辆车，走了十几里山路到一个村卫生所，输上液，这才把烧退了。她是一个特别坚强的女孩，一路上还总是安慰我让我别着急。那时我就暗自说，这辈子我要好好照顾这个女孩，再也不让她受这种苦了。  
医务室，  

●我印象最深的就是有一次我要急着坐火车回家几天，大概要分开一个多星期。那天晚上他送我到火车站。当列车缓缓开动的一刻，他追着火车跑了很远，打开背包，里面有一封他写的信，当时眼泪就止不住了流了下来。  
近景，男拉着皮箱进站背影，女形影不离，送，切中景，二人表情特写，再切女独白，后切近景，女为男整理衣服，男拉住女手，拥抱，男抬手抚摸女头发，申请的眼神，不舍，对望，纵有千言万语，不知如何让说起，  
●大学谈恋爱经常会毕业了就分手，我们也是很理智的人，面对今后的工作、生活，有太多不确定的东西。所以在毕业的那年我们约定：如果从我们认识开始算起7年之后，我们还能够在一起，彼此真爱着对方，那么我们就结婚。  

分镜20：飞机镜头。  
●毕业后我们都有了各自的工作，刚开始我们都是在石家庄，几乎每天都能见面，我以为我们的爱情会平稳的发展下去。

●可是幸福之神似乎是要让我们在幸福之前经受一点考验：由于工作原因2009年初我不得不独自踏上去往外地的火车。  

●他当时在外地工作，基本上要好几个月才能回来一次，每次的离别都让我觉得心痛，非常舍不得。从他走的那天就开始盼着他能早点回来。  
独白中切中  
切男镜头，拉中景，挥手送站，切女镜特写，不舍，掩面。  

分镜21：大镜头，火车驶离车站，或飞机起飞。  

●2011年（字幕）过完年，当我下定决心，不管什么我一定要回来，和她在一起。我回来了不走了  
●今天，2012年8月25日，我们又有了一个新的约定，就是希望一生一世彼此牵手，能够共度此生。  
●约定七年，我们做到了。（夜景求婚）  

### 第二幕  备用

分镜1：画面一分为二，近景，清晨，男女做拉窗帘动作，音乐起，人物特写，侧脸，拿杯子喝水，望着窗外。  

分镜2：中近景，男，写信，切女镜头，中近景，写信，拉写信镜头特写，男再切女。  
分镜3：切手机发短信，先男镜头，后女。  

分镜:4：电脑，上网，QQ聊天。（先男背影，后女，）加模糊切男特写，电脑，手打字，切女，镜头同上法，切男屏幕，聊天窗口，打滚动字幕（放心吧，几千公里不算啥，一眨眼我就回去了）切女屏幕，打滚动字幕（真的吗？那你什么时候回来呢？）切男，中近景，男微笑打字，切女同上镜头。 

分镜5：室内特写，加模糊。电话/门铃响起。女镜头，接电话（请问哪位）门口，男镜头，戴口罩（您好，是XX小姐吗？您的快递到了，请下楼取下快递）女镜头（快递吗？好，我现在下去拿。）  

分镜6 ：音乐起，中近景，男背影，切女镜，从单元口走出，站立，面带吃惊表情。切男镜，正面特写，手拿鲜花，脚边行李箱，镜头平移，切女镜，平移镜头，切侧面人物特写，（镜头重复同上），切女上前拥抱，镜头围绕二人旋转，画圈。切男将女抱起，旋转。表情开心状。  

分镜7：近景，模糊，逛街，商场仰景，大景特写。切二人上电梯，镜头不动，切近景人物正面特写，互相讨论着什么。接商场特写镜头，切男女逛每家店特写，互相嬉闹，亲密互相喂冰激凌，幸福状。  

分镜8：夜景，公园，二人手拉手奔跑，切摩天轮特写，摩天轮上手机二人靠在一起亲密自拍，（镜头对焦手机屏幕）切摩天轮上城市夜景特写，切摩天轮上二人，微笑，甜蜜。  

分镜9：夕阳下，（大探照灯） 二人拥抱剪影，切草坪上，手拉手漫步，男抱着女旋转，切远景。二人拥吻剪影。 

分镜10：汽车大灯照亮，二人相对而立，侧景，男手拿花束，深情注视，镜头平移，切女，深情注视，切中远景，切男上前送花，拥抱，亲吻，镜头扰新人画圈，切近景特写，男手，拿戒指盒，打开，钻戒出现，切中景，男单膝跪地，单手送戒指，镜头缓缓上移。音乐渐止。  


## 拍摄技巧

"全景"	
拍摄技巧：机器固定，对准门和石佳。镜头拉近，以贾佳的视角，奔向石佳。	

石佳开门进宿舍，购物回来，提的大包小包，把东西放在座位上，我们涌向石佳，准备瓜分她的东西。

石佳：亲爱的们，我回来了。众人：哇，这么多东西呀。

详见：《爱情VS友情》分镜头脚本-含拍摄技巧

## 分镜参考

罗生门（电影分镜头剧本） 罗 生 门  
（电影分镜头剧本）  
黑 泽 明  
第一场 罗生门  
1★罗生门（大远景）  
倾盆大雨、烟雾迷蒙中的罗生门。  

2★罗生门（远景）  
呈半倾圮状的硕大无比的罗生门。  

3★隐约看得见罗生门下两个避雨的人影（远景）  
前景是倒在地上的大圆柱。四根罗生门圆柱中间，  
有两个人坐在石板台基上。这两个人，一个是行脚僧，  
一个是卖柴的。  

4★坐在石板台基上的行脚僧和卖柴的（近远景）  
画面右前方是一根大圆柱，拍得很大，圆柱后边是  
这两个人。猛打在石头台阶上的雨点。两人呆呆地望着  
脚下，在沉思着什么事。  

5★卖柴的和行脚僧（特写）  
画面前方是卖柴的半边脸，他旁边是行脚僧。  
“不懂，……简直不懂！”  
卖柴的脱口而出地说了这样的一句话。  

6★行脚僧（特写）  
行脚僧掉头望望卖柴的半边脸，仍回过头去凝望着  
雨脚。  

7★行脚僧和卖柴的（近远景）  
从正面拍摄坐着的两个人。水珠一滴一滴地从僧衣  
袖角滴到台基上。  

第二场 路面  
1★路面（特写）→罗生门（大远景）  
画面左前方出现跑过来的两只脚。一双穿着草鞋的  
湿脚，噼哧啪喳地踏着雨雾茫茫的积水坑洼，溅起泥浆，  
奔罗生门跑来。  

第三场 罗生门  
1★跑来的打杂的（俯拍·远景）  
前景是倒在地上的大圆柱，打杂的从后景朝罗生门  
跑来。  

2★打杂的脚（仰拍·特写）  
打杂的跑上台阶从右边走出画面。  

3★打杂的（近景）  
打杂的从左边跑进画面，拧了拧那淋透了的头幞，  
用它擦着身上的雨水。  
画外传来卖柴的声音：  
“不懂，……简直不懂！”  
打杂的似乎听到这句话的声音，才觉得这里有人，  
回头一看。  

4★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面前方是卖柴的半边脸，他旁边是行脚僧，后景  
是站着的打杂的。  
卖柴的正在嘟囔着：  
“简直闹不清到底是怎么回事。”  

5★打杂的（特写）→  
打杂的、卖柴的和行脚僧（全景）  
“怎么啦？……”  
打杂的正愁着躲雨憋闷，恰好有了聊天的伴，于是  
走近两人跟前。摄影机跟拍，把三人拍成全景。  
打杂的挨着卖柴的旁边坐下来说：  
“怎么啦？”  

6★打杂的和卖柴的（特写）  
打杂的：“不懂什么呢？”  
卖柴的：“这样奇怪的事，从来也没听说过。”  
打杂的：“所以嘛，说说我听听哪。”  

7★行脚僧、卖柴的和打杂的（近景）  
画面左前方是行脚僧，他旁边是卖柴的和打杂的。  
打杂的：“……好在这里还有一位看样子就是见多  
识广的大和尚呢。”  
说完，笑眯眯地向行脚僧那边，伸伸下巴颏。  
行脚僧针对他的嘲笑，一本正经地答道：  
“唔，这样离奇古怪的事，恐怕那有名的见多识广  
的清水寺的光仁上人也没听说过。”  
打杂的愣了一下眼，说道：  
“嘿，……那么说，您也知道有这么件离奇古怪的  
事了。”  
行脚僧点点头，掉过脸望一望卖柴的：  
“唉，就是刚才，我和这位一同亲眼看到亲耳听来  
的。”  
打杂的：“嗬……在哪呀？”  
行脚僧：“在纠察使属的堂下。”  
打杂的：“纠察使属？”  
行脚僧：“案子是有一个人遭了杀害。”  
打杂的：“哎，杀死个把人，又算得什么呀？”  
打杂的站起来。  

8★打杂的（特写）  
打杂的：“……你上这罗生门的门楼去看看！不管  
别的，没主的尸首总有个五条六条躺着哩。”  
说着，往下脱着衣服。  

9★行脚僧（特写）  
行脚僧：“那倒是。什么兵荒咧，地震咧，风暴咧，  
火灾咧，荒年咧，疫病咧，……连年灾难不断。”  

10★打杂的（近景）  
打杂的拧着脱下的衣服。  
行脚僧画外音：“再加上那成群结伙的强盗，”  

11★行脚僧（特写）  
行脚僧：“没有一天晚上不像海啸一般地到处骚扰。  
我实在记不清，亲眼看到多少人就像虫子一般地死了，  
或被惨杀了。可是，像方才这样可怕的事，还是破天荒  
第一遭呢！”  

12★卖柴的（特写）  
卖柴的好像吃了一惊似的。  

13★行脚僧（特写）  
行脚僧掉头望望卖柴的。  

14★行脚僧和卖柴的（近景）→  
行脚僧（特写）  
卖柴的瞠目望着行脚僧。摄影机推向行脚僧。  
行脚僧：“可不是！真是可怕哟。照方才这宗事看  
起来，世道人心，实在是没法让人相信了。这可比什么  
强盗，什么疫病，什么荒年、火灾、兵灾都更加可怕！”  
画外传来打杂的声音：  
“喂喂，大和尚！”  
行脚僧朝打杂的那边看去。  

15★打杂的（近景）  
打杂的：“讲经说法，都听够了。究竟是件什么样  
的案子，倒像有个听头似的。只不过躲雨没事干，正好  
说来听来解解闷。要是尽听那些无聊空洞的大道理么，  
还不如去静静听雨声好了。”  
打杂的把衣服搭在肩上，从左边走出画面。  

16★打杂的、行脚僧和卖柴的（远景）  
打杂的向左边走去，手扶着板壁。  
三人一时无话可说。  
大雨还在哗哗地下。  

17★板壁前的打杂的（近景）  
打杂的从板壁上拆下几块木板，从左边走出画面。  

18★打杂的、卖柴的和行脚僧（全景）  
卖柴的忽然走近打杂的身旁说：  
“喂，……你听我说吧，……你也告诉我这到底是  
怎么回事。……我可真闹不清，三个人，一个跟一个都  
……。”  
打杂的：“怎么样的三个人呢？”  
卖柴的：“我现在要说的，就是这三个人的事。”  
打杂的：“好啦，你也不用着急，……从从容容地  
慢慢讲吧！……这雨一时半会还停不了呢。”  
说完，抬头望了望。  

19★摄影机从罗生门屋顶上题有“罗生门”三个字  
的那块匾（近景）向下摇到屋檐下的这三个人（俯拍·  
大远景）  

20★卖柴的（特写）  
卖柴的抑制住亢奋，一句一句地说起来：  
“三天前，……我上山里去砍柴……”  

4▲山路  
1★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机向左移。  
2★卖柴的扛在肩上的斧子（特写）  
卖柴的快步向右走去。那肩上的斧子的刃，在透过  
树叶射出来的夏天的阳光下，一闪一闪地发亮。摄影机  
向右移。  
3★走来的卖柴的（特写）  
摄影机向后拉。  
4★往树从后面走去的卖柴的（俯拍·远景）  
卖柴的向右走去。摄影机向右摇。  
5★摄影机从大树树梢（仰拍·全景）摇到走远了  
的卖柴的（远景）  
6★摄影机跟着从桥上走过的卖柴的摇摄（仰拍·  
近远景）  
7★树林梢头（仰拍·远景）  
摄影机向前移。  
8★卖柴的脊背（特写）  
卖柴的往前走去。摄影机随着向前移。  
9★走着的卖柴的（远景→全景）  
摄影机向右移。  
10★树林梢头（仰拍·远景）  
摄影机向前移。  
11★走着的卖柴的（全景→特写→全景）  
前景包括树根，卖柴的从中走来，摄影机向右移，  
然后摇摄向左走去的卖柴的。  
12★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机向左移。  
13★走下山坡的卖柴的（近景→特写）  
摄影机向左摇。  
5▲删去  
6▲林中 (A)  
1★扛着斧子的卖柴的脊背（特写）  
萋萋的长草掩径，长得差不多一人来高。  
卖柴的分开深草往前走去。摄影机随着向前移。  
2★正在行进的卖柴的半边脸（特写）  
卖柴的分开深草向左行进。  
小鸟被卖柴的惊起，飞向天空。摄影机越过深草向  
左移。  
7▲林中 (B)  
1★走来的卖柴的（特写）  
夏天的阳光，透过树叶洒成复杂的花纹，卖柴的在  
这花纹中走来。摄影机随着向后移。  
2★卖柴的（特写）  
卖柴的突然停下脚步。  
3★仕女笠和卖柴的（全景）  
卖柴的跟前的灌木丛树枝上挂着一顶漂亮的仕女笠。  
卖柴的站在仕女笠跟前，很奇怪地看着。  
过了一会，卖柴的拔脚走开。摄影机跟着他向左摇，  
从卖柴的全景一直摇到后影的远景。  
4★走着的卖柴的（近景）  
卖柴的东张西望地往前走去。摄影机跟着他向左摇。  
5★走来的卖柴的（全景→特写）  
卖柴的又停下来低头看着。  
6★卖柴的脚底下有一顶武士戴的头幞（特写）→  
卖柴的（特写）  
卖柴的拾起那顶头幞。  
摄影机跟着那顶头幞向上摇，摇到抬头望着前方的  
卖柴的特写停下。  
▲林中 (C)  
7★走来的卖柴的（远景→全景）  
画面前边的地面上有一轱辘断绳。  
卖柴的走近前来拾起，细心地察看周围。  
8★掉在地上的护身符袋（近景）  
用红色绢子缝的护身符袋闪闪发光。  
9★护身符袋（特写）  
10★卖柴的（特写→近景）  
卖柴的想朝护身符袋走去，不知被什么绊了一下。  
11★卖柴的（近景）  
画面前边的草丛中，露出两只人手。  
后边是注视着它的卖柴的，他愕然惊呆了。  
12★卖柴的（特写→全景）  
卖柴的吓得三魂出窍，撒腿就跑。摄影机向左摇。  
（划）  
8▲林中  
1★狂奔着的卖柴的（近景）  
卖柴的在茂盛的草丛中奔跑。摄影机向右摇。  
卖柴的画外音：“……我急急忙忙就近报了官。”  
2★狂奔着的卖柴的（特写）  
卖柴的在草丛中奔跑。摄影机向右摇。  
卖柴的画外音：“……今天是第三天，我被传到了  
纠察使署。”  
（划）  
9▲纠察使署堂前  
1★跪伏着的卖柴的（全景）  
卖柴的：“唉唉唉，确实是的。头一个看见尸首的，  
确实就是小人。唉？问我看没看见长刀什么的？这，可  
没有，什么也没有看到。树枝上挂着一顶仕女笠，杉树  
脚下有轱辘断绳，还有……尸体近旁有一只梳子。遗落  
在那地方的东西的确只有这么一点。”  
（划）  
2★端然跪坐陈述的行脚僧（全景）  
后景是跪坐着的卖柴的。  
行脚僧：“是的，那死主，贫僧的确在路上见过。  
唉，……三天前的过午时分，地段是贫僧从关山去山科  
的路上。”  
10▲驿道  
1★行脚僧（全景→近景→特写）→  
武弘和马上的真砂（全景→远景）  
炎天下的大道，白亮得耀人眼。  
行脚僧风尘仆仆地走着。  
摄影机跟着行脚僧，然后向右摇，把行脚僧从全景  
拍成近景、再拍成特写之后停下。  
行脚僧靠边让开路心。  
武弘牵着妻室真砂乘坐的桃花马，朝他面前走来。  
马上，真砂戴的仕女笠下的挡脸帔子直摇晃。  
行脚僧画外音：“女的垂着遮脸帔子，看不见她是  
怎么个相貌；男的么，……是的，……不但带着长刀，  
还带有弓箭。”  
左手拿着一张裹有皮革的长弓，背上背着一口黑漆  
箭壶，壶中插有鹰羽大箭的武弘，脸上透着幸福的微笑，  
打行脚僧面前走过。  
摄影机跟着武弘，然后向左摇，把武弘和坐在马上  
的真砂从全景拍成远景。  
11▲纠察使署堂前  
1★仍在跪坐陈述的行脚僧（近景）  
行脚僧：“……那么个好汉子，竟遭到这样的结果，  
真是做梦也梦不到的事。的确是人世无常，性命什么，  
只不过像朝露一般。唉呀，煞是可怜了。”  
说完，合十。  
（划）  
2★反绑双臂的多襄丸和拽着法绳的捕快（全景）  
后景是跪坐着的卖柴的和行脚僧。  
捕快不时地偷眼瞅着多襄丸的脸，用报功的口气说：  
“这……这就是小的擒拿回来的多襄丸。”  
3★多襄丸（特写）  
多襄丸咧着嘴，阴沉沉的两眼，仰望着天空。  
捕快画外音：“他就是京里京外的那个……”  
4★夏天的云（大远景）  
天上是白亮得令人觉得眼睛刺痛的云头。  
捕快画外音：“……著名大盗多襄丸。”  
5★捕快和多襄丸（全景）→  
捕快（特写）  
捕快继续说下去：  
“上一回没能逮住他，那时候他身上穿的也是这件  
蓝褂子，挎着一柄砸花的长刀。”  
摄影机推向捕快。  
“是的……是大前天约摸初更时分，在桂河河滩上  
……”  
12▲河滩上  
1★捕快（全景→近景→远景）  
捕快在河滩上挥着鞭子走来。  
他突然停下来，向前方了望，然后跑过去。  
河滩上躺着个人，捕快跑到他跟前，大吃一惊，竟  
跌到河里。  
2★河滩上（全景）  
痛苦得歪着嘴脸的多襄丸，零乱地丢在那里的箭。  
马的长嘶。  
捕快画外音：“黑漆箭壶，鹰羽大箭十七枝，还有  
桃花马。”  
13▲删去  
14▲纠察使署堂前  
1★捕快（特写）→  
捕快和多襄丸（全景）  
捕快继续说下去，摄影机向后拉。  
“……这全是被杀者的东西。……可是，大名鼎鼎  
的多襄丸，偏叫他自己抢来的牲口给摔了下来，分明是  
因果报应了。”  
多襄丸抬脚把箭壶踢开。捕快气焰稍杀。  
多襄丸骤然纵声狂笑：  
“哈哈哈哈……多襄丸会叫马给摔下来？别胡扯啦。  
……我那天呀……”  
2★［插入画面］平原（大远景）  
多襄丸骑着马，从画面右边驰向左边。  
3★多襄丸（中景）  
多襄丸在纠察使属堂前继续说下去：  
“……骑着这匹桃花马跑着跑着，口渴得难受起来。  
翻过了逢坂，就在附近的山沟里喝了口泉水。”  
4★［插入画面］伏下身喝泉水的多襄丸（全景）  
5★多襄丸（中景）→  
多襄丸和捕快（全景）  
多襄丸在纠察使属堂前继续说下去：  
“大概那泉水的上游，有毒蛇什么的死在那里了。  
不到一刻功夫，肚子疼起来，把我折腾得简直眼前发黑。  
太阳落山时分，我刚要渡过那条河的时候，就像我这样  
能忍得住疼的，也实在忍不住了。”  
摄影机向后移，把多襄丸和捕快拍成全景。  
“我便下了马，趴在河滩上。……哈哈哈哈……说  
多襄丸会叫马给摔下来？……哈哈哈哈……看来，下贱  
差人也就只能有下贱差人的想法罢了。”  
多襄丸傲慢地望着前方。  
6★多襄丸（特写）  
多襄丸：“我自己也早知道，这颗脑袋，反正总有  
一天会挂在高杆上示众的。但我决不卑鄙无耻地撒谎，  
杀了那汉子的，的确就是我多襄丸。我看见他们夫妻俩，  
是在三天前那热得不得了的过午时刻。偏巧，那时候，  
忽然吹过来一阵凉风，吹得树叶飒飒作响。是的，要是  
不刮那阵凉风，这汉子也不至于叫我杀死了。”  
15▲驿道  
1★摄影机从大树梢头（仰拍·全景）摇到在这株  
大树下的树荫里伸开五体仰天躺着的多襄丸（远景）  
2★多襄丸（全景→近景）  
多襄丸闭着眼，懒洋洋地擦着一个劲往外冒的满脸  
汗珠。  
摄影机向前移，把多襄丸从全景拍成近景。  
传来马蹄声。后景是渐渐走近的武弘和坐在马上的  
真砂。  
3★牵着马的武弘和坐着马的真砂（中景）  
人马向前走来，摄影机随着向后移。  
4★多襄丸（特写）  
多襄丸微微睁眼看去。  
5★马上的真砂（特写）  
人往前来，摄影机随着向后移。  
马背上真砂戴的那顶垂着帔子的仕女笠帽一晃一晃。  
6★多襄丸（特写）  
多襄丸眯着眼追着那顶笠帽，厌倦了似地又闭上眼。  
马蹄声消失。多襄丸又睁开眼睛。  
7★多襄丸和武弘（远景）  
那株大树前面，两人对望着。  
8★武弘（中景）  
武弘把手里的弓倒了倒手。  
9★多襄丸（特写）  
多襄丸凝视着武弘。  
10★武弘（近景）  
武弘凝视着多襄丸。  
11★多襄丸（特写）  
多襄丸凝视着武弘，随即闭上眼睛。  
12★武弘（特写）  
武弘凝视着多襄丸，随后继续向前走去。  
13★多襄丸（特写）  
这时候，一阵风吹来，树影摇曳，多襄丸睁眼仰视。  
14★真砂（近景）  
摄影机从真砂的脚下向上摇，摇到上半身停下。  
薄薄的帔子被风飘起，露出了真砂娇美的面容。  
15★多襄丸（特写）  
多襄丸好像吃了一惊似地张大眼晴。  
16★真砂（特写）  
摄影机跟着真砂向右摇。  
一瞬间，帔子依旧垂了下来。  
17★多襄丸（特写）  
多襄丸坐起身来，目不转睛地目送着他们。  
18★目送着武弘和真砂的多襄丸（中景→远景）  
摄影机向后移，把多襄丸从中景拍成远景。  
后景是渐渐远去的武弘和坐在马上的真砂的后影。  
19★多襄丸（全景）  
多襄丸的手，下意识地握住刀炳。  
16▲纠察使署堂前  
1★多襄丸（特写）  
多襄丸：“只是一晃，……刚看得见的一刹那，就  
看不见了。也许就是因为只看得这一眼，那女子的容貌，  
在我眼里简直像一尊女菩萨。我当时就下了决心：哪怕  
杀了那男的，也一定要把那女的夺到手。不过，如果不  
杀死那男的就能夺得那女子，倒也没有什么不满足的。  
其实，那时候的心情，还是想尽可能不杀死男的，光把  
那女的夺到手。可是，这样的事，在通向山科的驿道上  
是无论如何下不了手的。”  
17▲驿道  
1★正在下山的多襄丸（远景）  
2★跑下山坡的多襄丸（全景）  
3★多襄丸（中景→全景）  
“喂——，喂——！”  
多襄丸边喊边从山坡上跑下来。  
“喂——，喂——！”  
摄影机跟拍，从中景摇到全景。  
后景出现了武弘和马上的真砂。  
4★多襄丸、武弘和真砂（中景）  
多襄丸从前景走近武弘和马上的真砂。  
武弘：“你干什么？”  
5★多襄丸（特写）→  
多襄丸、武弘和真砂（近景）  
多襄丸一声不吭地绕着他们俩转了一圈。  
武弘为了卫护马上的妻子紧紧握住刀柄。  
武弘：“什么事？”  
6★多襄丸（特写→全景）  
多襄丸一边看着真砂一边兜着圈子，然后蹲下来看。  
7★多襄丸和武弘（全景）  
武弘：“到底什么事？”  
说着，向前逼近一步。  
多襄丸站起身，又绕起圈子。  
武弘紧紧相随。摄影机跟拍。  
多襄丸突然拔出腰里的长刀。  
武弘刷地跳后一步，拔刀摆出了招架的姿势。  
多襄丸：“哈哈哈哈，……我可没有坏意啊。”  
8★多襄丸和武弘（近景）  
多襄丸靠前景，武弘在后景。  
多襄丸举起长刀：  
“你看怎样？好家伙吧。”  
武弘：“？”  
9★多襄丸和武弘（近景）  
多襄丸仍靠前景，武弘仍在后景。  
多襄丸调转刀锋，把刀柄递到武弘面前：  
“请你拿去仔细看看吧。老实说，那边山里有一座  
古坟，我给刨开了，坟里面有不少像这样的长刀，还有  
短刀、古镜。我把这些宝贝埋在树林里，谁也不叫知道。  
你如果喜好的话，随便哪一件，算个便宜价钱卖给你，  
你看怎么样？”  
说完，把刀递给武弘。  
10★多襄丸（近景）  
处于前景的武弘收起了自己的刀，从多襄丸的手里  
接过刀来仔细端详。  
（划）  
18▲山路  
1★摄影机从山涧瀑布（全景）摇到在透过树叶的  
阳光之下的小溪岸边的真砂和桃花马（远景）  
2★放在小溪岸边插有羽矢的箭壶和长弓（特写）  
19▲林中 (A)  
1★多襄丸和武弘（俯拍·远景）  
多襄丸开始上山，武弘跟在后面。摄影机向右移。  
2★多襄丸和武弘（俯拍·远景）  
两人登上山坡，从左边走出画面。摄影机向右移。  
3★多襄丸和武弘（远景）  
两人继续上山，摄影机向左摇。  
20▲林中 (B)  
1★多襄丸和武弘（全景）  
两人往树林深处走去。摄影机向左摇。  
多襄丸突然拔出刀来。武弘赶紧抽刀招架。  
多襄丸：“哈哈哈哈……”  
笑完，挥刀斩草行进。摄影机向左摇。  
2★多襄丸（特写）  
多襄丸朝树林深处走来。摄影机跟拍。  
多襄丸停下来：  
“就在树林那边。”  
说着，回头望望武弘。  
3★武弘（特写）  
武弘：“你头里走。”  
4★多襄丸和武弘（中景→远景）  
武弘十分警惕地握着刀柄。  
多襄丸苦笑一下领头走去，武弘跟在后边。  
5★多襄丸和武弘（全景）  
两人朝前走来。摄影机随着向后移。  
6★多襄丸和武弘（中景）  
武弘的脊背在画面前方。  
两人往前走去。摄影机随着向前移。  
21▲林中 (C)  
1★多襄丸（中景）  
多襄丸把刀扛在肩上，边走边回头瞧。  
他向左拐，武弘随后。  
摄影机摇摄，把两人的背影拍成远景。  
2★多襄丸和武弘（远景→近远景→近景）  
两人从对面走来。  
多襄丸停下脚步，用刀指着前面：  
“就在这。那株杉树脚下。”  
说着，把刀收进鞘里。  
武弘不知不觉地越过多襄丸，自己先走过去。  
摄影机摇摄走到杉树跟前站定，把脊背露给多襄丸  
的武弘。  
3★多襄丸（特写）→  
多襄丸和武弘（俯拍·全景）  
多襄丸虎视眈眈地凝视着武弘。  
他跟上前去，像虎豹一般扑上武弘的脊背。  
摄影机用俯拍全景的方法摇摄两人的格斗。  
（划）  
4★多襄丸（近景）  
多襄丸指着武弘大笑，然后飞奔而去。摄影机向右  
摇。  
22▲林中 (B)  
1★多襄丸在奔跑（特写）  
多襄丸边笑边跑。摄影机向右摇。  
23▲林中 (A)  
1★多襄丸在奔跑（远景→全景）  
多襄丸跑下山坡。摄影机向右摇。  
24▲山路  
1★多襄丸（全景→特写）  
多襄丸从对面跑来。  
他在横七竖八的树枝间向外窥视。  
2★多襄丸和真砂（俯拍·远景）  
画面右前方是多襄丸的后影，下面是蹲在小溪旁边  
的真砂。  
3★真砂（中景）  
真砂拨弄小溪流水为戏。  
4★从树枝间俯瞰真砂的多襄丸（特写）  
5★小溪旁的真砂（特写）  
6★俯瞰的多襄丸（特写）  
7★拨弄小溪流水的真砂的手（特写）  
这只手突然停下来不动了。  
8★真砂（特写）  
真砂扭过头仰视。  
9★多襄丸（特写）  
多襄丸拨开树枝一跃而出。  
10★多襄丸和真砂（俯拍·远景）  
多襄丸从画面右前方跑向下面的真砂。  
11★多襄丸和真砂（近景）  
画面左前方是真砂，多襄丸从对面向她跑来：  
“了不得了！你的伴叫毒蛇咬了。”  
12★真砂和多襄丸（中景）  
画面右前方是多襄丸的脊背。  
真砂站起来。  
13★真砂（特写）  
真砂一把抓下了仕女笠，脸色苍白，冰冻住了似地  
看着多襄丸。  
25▲纠察使署堂前  
1★正在供述的多襄丸（特写）  
多襄丸：“……那女的脸色刷地一下苍白了，冰冻  
住了似地盯着我，……那种纯真诚实的神色，带着一副  
小孩似的天真相。……我看到她的这副神色，立刻对她  
丈夫起了嫉妒的心情和憎恶的念头。有意叫她看一看她  
丈夫被捆在杉树脚下的那副丑相的恶念，在这以前不曾  
有过，可是这时候却骤然涌上心头。”  
26▲林中 (A)  
1★奔跑着的多襄丸（近景）  
多襄丸拉着真砂的手向画面左方跑去，摄影机跟着  
摇。  
2★奔跑着的真砂（近景）  
真砂的右手被多襄丸牵着，左手抓着仕女笠。摄影  
机向左摇。  
27▲林中 (B)  
1★真砂手里的仕女笠（特写）  
仕女笠被灌木树枝挂住了。摄影机向左摇。  
28▲林中 (C)  
1★多襄丸和真砂（远景→近景）  
两人从对面跑来。  
多襄丸把真砂狠狠地朝前猛推了一下，摄影机跟拍。  
2★被捆在杉树脚下的武弘（特写）  
3★真砂（特写）  
真砂看到武弘，呆若木鸡。  
处于后景的多襄丸从右边走出画面。  
4★多襄丸、武弘和真砂（俯拍·全景）  
三个人成三角形地对峙着。  
5★真砂望着画面左前方的武弘（中景）  
6★武弘望着画面右前方的多襄丸（中景）  
7★多襄丸望着画面左前方的真砂（中景）  
8★真砂望着画面右前方的多襄丸（中景）  
9★多襄丸望着画面左前方的武弘（中景）  
10★武弘望着画面右前方的真砂（中景）→  
真砂（特写→全景）→  
多襄丸（全景）  
当武弘的视线和真砂的视线碰在一起时，摄影机向  
前移，绕一个圈绕到真砂前面，把真砂拍成特写。真砂  
蓦地拔出短刀，刀光一闪，朝多襄丸的侧腹刺去。摄影  
机向后移，拍成全景。多襄丸刷地闪开身子，跳到岩石  
上。  
11★真砂（特写）  
两次、三次、四次、五次……真砂的短刀接二连三  
地猛砍过来，但都落了空。  
12★多襄丸（近景→特写）  
想躲过真砂的多襄丸跳下岩石，吃惊地望着真砂。  
13★真砂（近景）  
真砂被多襄丸绊倒，她抱住多襄丸的脚，被踢了个  
仰面朝天。  
14★双目圆睁的多襄丸（特写）  
多襄丸画外音：“我从来没有见过性情这样……”  
15★仰面朝天的真砂（特写）  
多襄丸画外音：“……刚烈的女人。”  
16★多襄丸（特写）  
17★真砂（特写）  
18★真砂和多襄丸（全景）  
画面左前方是多襄丸。  
真砂站起来，继续猛砍多襄丸。  
19★多襄丸（近景）  
多襄丸把猛扑过来的真砂抱住。  
20★真砂（特写）  
真砂把多襄丸的手给咬了一口。  
21★多襄丸（特写）  
多襄丸一边舔着他那挨咬的手一边逼上前来。  
22★真砂（特写）  
真砂用短刀从正面向多襄丸扎过来。  
23★真砂和多襄丸（全景）  
真砂向多襄丸猛扎，追逐着兜圈子。  
24★隔着一株大树，两人围住树转（近景）  
25★真砂和多襄丸（近景→远景）  
真砂在追逐多襄丸，她似乎精疲力尽，蹲下来哭泣。  
26★真砂和多襄丸（特写）  
画面左前方是正在哭泣的真砂，处于后景的多襄丸  
向她靠来。真砂用短刀猛扎，多襄丸让过，然后拦腰把  
她抱住。  
多襄丸：“哈哈哈哈……”  
27★武弘（特写）  
武弘下意识地闭上了眼睛。  
28★抱住真砂的多襄丸（特写）  
多襄丸扭过头来向武弘笑笑，然后像着了魔似地把  
嘴脸猛压在气喘吁吁躲避不迭的真砂的脸上。  
29★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机旋转。  
30★正在接吻的多襄丸和真砂（特写）  
多襄丸猛烈地强接其吻，尽管真砂左右扭转脖颈在  
躲避着他。  
31★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机旋转。  
32★正在接吻的两人（仰拍·近景）  
画面前边是真砂，正在接吻的多襄丸头上是灿烂的  
太阳。  
33★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机静止。  
34★仍在接吻的两人（大特写）  
画面左半部是多襄丸的后脑勺，右半部是真砂张开  
着的眼睛。  
35★树梢头上的太阳（仰拍·远景）  
摄影机变焦。  
36★仍在接吻的两人（大特写）  
画面左半部是多襄丸的后脑勺，右半部是真砂阖起  
来的眼睛。  
37★真砂的右手（特写）  
真砂握在手里的短刀，哧溜一下掉了下来。  
38★戳在地上的短刀（特写）  
39★接吻的两人（近景→特写）  
真砂的手搂住多襄丸的脊背。摄影机向前推，拍摄  
汗水粘住了隆凸的肌肉上的蓝褂子以及迟迟疑疑地抚摸  
着多襄丸的脊背的真砂那只白手。  
29▲纠察使署堂前  
1★供述的多襄丸（近景）  
多襄丸：“我到底遂了心愿，没有要那男的性命，  
便把那女的弄到了手。……是的，我原本不想再去杀死  
那男人的，可是呀，……”  
30▲林中 (C)  
1★真砂和多襄丸（远景）  
真砂追上扬长而去的多襄丸。  
“且慢！”  
2★真砂和多襄丸（全景）  
多襄丸并不搭理真砂，要走。  
“且慢！”  
真砂拽住多襄丸的袖子：  
“……不是你死，就是我丈夫死。两个男人中间，  
不论哪一个，……给我死一个！”  
多襄丸掉过头去，看着处于后景的武弘。  
3★注视着真砂这种态度的武弘（特写）  
树叶的影子，在武弘的脸上静悠悠地浮动着。  
4★一言不发的多襄丸（特写）  
多襄丸凝视着武弘。  
过了一会，掉过头来俯视着真砂。  
5★真砂（俯拍·近景）  
摄影机从多襄丸的肩头上方俯拍真砂。  
真砂拉住多襄丸的手臂：  
“当着两个男人的面出丑，……比死还……比死还  
……难受……”  
6★沉默不语的多襄丸（特写）  
7★真砂（俯拍·特写）  
摄影机从多襄丸的肩头上方俯拍真砂。  
真砂继续说下去：  
“我要……我要……不拘哪一个，跟随活下来的那  
一个。”  
8★真砂（俯拍·大特写）  
真砂的眼，直勾勾地盯着多襄丸的眼。  
9★多襄丸（大特写）  
多襄丸的眼凝视着真砂的眼。  
10★多襄丸和真砂（近景）  
多襄丸甩掉真砂。  
画面左前方是真砂的半边脸，后景可以看得见武弘。  
多襄丸走近武弘。  
11★多襄丸和武弘（中景→全景→远景）  
多襄丸拔出刀来给武弘割断绳子。  
武弘脸色一变，站起身来马上拔刀，一言不发便向  
多襄丸砍去。摄影机向后移。  
两人拉开距离，亮开架势对峙起来。  
12★对峙中的多襄丸和武弘（全景）  
13★猛刺过来的多襄丸（特写）  
14★多襄丸和武弘（中景）  
多襄丸猛刺武弘，武弘让过，多襄丸的刀刺在岩石  
上，武弘从他后边砍来。  
15★多襄丸和武弘（全景）  
武弘猛砍多襄丸，多襄丸跃上后方的土丘。  
16★多襄丸（全景）  
多襄丸坐在土丘上，握着长刀，龇着牙齿。  
17★多襄丸和武弘（俯拍·全景→远景）  
多襄丸从画面左前方跑下土丘，直接越过处于后景  
的武弘，然后转回身来威胁他。  
18★多襄丸和武弘（中景→全景）  
多襄丸猛挥长刀，武弘退到大树伐根近旁。  
19★武弘（特写）  
武弘从左边进入画面，背靠大树伐根抵抗。  
20★多襄丸和武弘（俯拍·全景）  
画面前边是背靠大树伐根的武弘，他的对面是忽左  
忽右进攻的多襄丸。  
21★武弘（特写）  
武弘左右招架，严密防守。  
22★多襄丸（特写）  
多襄丸忽左忽右牵制武弘。  
23★苟延残喘的武弘（特写）  
24★伺机进攻的多襄丸（特写）  
多襄丸向左走去，摄影机跟拍。  
25★苟延残喘的武弘（特写）  
26★伺机进攻的多襄丸（特写）  
多襄丸向右走来，摄影机跟拍。  
27★苟延残喘的武弘（特写）  
28★多襄丸（特写）  
多襄丸用刀鞘虚晃着，忽然进攻。摄影机跟拍。  
29★武弘（特写）  
武弘左右防守，把绳套甩了出去。  
30★多襄丸（特写）  
多襄丸用刀拨掉绳子。  
31★多襄丸和武弘（中景）  
武弘挥舞长刀猛砍，多襄丸换个招数猛刺，两人的  
刀锋交在一起，然后上下飞舞，难解难分。  
多襄丸朝武弘猛砍一刀，两人从右边退出画面。  
32★多襄丸和武弘（近景）  
两人从左边进入画面，围着一株大树兜着圈子交手。  
33★隔着大树交手的多襄丸和武弘（近景）  
34★多襄丸和武弘（中景）→  
多襄丸（特写）  
武弘跌倒在草丛中，他着了慌，手忙脚乱。  
多襄丸哈哈大笑。  
摄影机朝多襄丸一边摇一边向前移。  
多襄丸的长刀对着武弘刺去。  
31▲纠察使署堂前  
1★多襄丸（中景）→  
多襄丸和捕快（全景）  
多襄丸仰起脸来：  
“我即使要杀那汉子，也决不想用卑鄙龌龊的手段  
去杀他。再说，那汉子也确实很有杀法，本领高强。”  
摄影机向后移，把多襄丸和捕快拍成全景。  
“……就在第二十三个回合上，按我的刀法——这，  
大家可别忘了，光这一点，我至今心里还是佩服他——  
凡是和我交锋，能斗上二十回合的，天底下也就只有那  
汉子一个人。……哈哈哈哈……什么？那女的怎么了吗？  
……不知道。那汉子一倒下，我当下就回头看那女的，  
哪里都没有找见她。大概是，看见我们对砍起来，害怕  
不过，逃走了吧。看来把她吓得够可以的。我走出山路  
一看，她丢下的那匹马，正悠悠自得地吃草呢。那女的  
之所以打动我的心，就在于她那性情的刚烈，哪知道，  
到头来，还不过是一个寻常的女子罢了。……哈哈哈哈  
……我也不想再去找她了。……什么？汉子的刀么？那  
汉子的刀，当天就在城里换酒喝了。哎？那女人的短刀？  
对，提起来，倒是的，是一把嵌有螺钿的，看来很值得  
几文的好东西哪。……那时，我可完全忘记了。怪可惜  
了的。……这倒成了我多襄丸一辈子没有过的疏忽了。  
……哈哈哈哈。”  
静听着多襄丸这口供的行脚僧和卖柴的。  
卖柴的神情，好像被狐狸魅住了似的。  
32▲罗生门  
1★摄影机从门楼屋檐上那倾盆而下的雨水（仰拍  
·特写）向下摇到在石板台基上坐着的卖柴的、行脚僧  
和打杂的（远景）  
2★卖柴的和打杂的（全景）  
画面右前方是卖柴的，旁边的打杂的好像感到无聊  
似地打了个大哈欠。  
打杂的：“……哼哼……多襄丸这个家伙，就是在  
京里出出没没的盗伙里，也是个最爱采花的家伙。去年  
秋天，鸟部寺的宾头卢大殿后面山上，一个像是来烧香  
的妇女和一个小丫头一块被杀的案子，恐怕也就是这个  
家伙干下的吧。”  
他站起来，从右边走出画面。  
3★行脚僧和打杂的（远景）  
画面右前方是行脚僧，打杂的从左边走入画面，他  
来到板壁前停了下来。  
打杂的：“他说的丢下坐马逃走的那女子，谁知道  
是在哪里怎么了呀。”  
他从板壁上拆下一块木板。  
行脚僧：“可是，那女的也在纠察使属里露了面哪。”  
4★行脚僧和打杂的（中景）  
画面左前方是打杂的后背，行脚僧站起来。  
行脚僧：“据说是托身在一个尼姑庵里，还是捕快  
侦察出来的呢。”  
画外传来卖柴的那着急的喊声：  
“那是骗人！”  
行脚僧和打杂的朝卖柴的那边看去。  
5★卖柴的、打杂的和行脚僧（近景）  
画面正前方是卖柴的，后景是打杂的和行脚僧。  
卖柴的：“……完全不是实情！多襄丸的口供……  
那女人的口供都是……”  
打杂的：“嘿嘿……人就是不会说实话的！……人  
这种东西么，对自己本身都不肯坦白的事多着呢。”  
他从板壁上又拆下一块木板。  
行脚僧：“那倒也许是的。……正是因为人性愚懦，  
才所以如此。……甚至欺骗自己。”  
打杂的：“得啦得啦……又来说法么？”  
6★打杂的（全景）  
打杂的坐下来，把拿着的木板劈开。  
打杂的：“在我看来，谎话也好，怎么也好，只要  
有个听头就行。……究竟，那女的是怎么说的呢？”  
7★行脚僧（中景）→  
行脚僧、打杂的和卖柴的（近景）  
行脚僧：“那和多襄丸的口供，完全不相符。”  
行脚僧往前挪了挪，坐下来。摄影机跟拍，打杂的  
和卖柴的进入前景。  
8★行脚僧（特写）  
行脚僧：“……要说怎么个不相符么，首先那女的  
相貌，就不像多襄丸所说的那样，一点也看不出有刚强  
之气来，只是一副可怜巴巴的温柔相。”  
33▲纠察使署堂前  
1★跪伏在那里哭泣着的真砂（全景）  
后景是跪坐着的卖柴的和行脚僧。  
2★真砂（中景）  
真砂仰起脸来抽抽噎噎地陈述：  
“……那个穿着蓝褂子的汉子把我蹂躏了之后，还  
望着我那被捆在树上的丈夫，用嘲讽的口气自夸其名道：  
‘自家便是如今京里京外大名鼎鼎的多襄丸！’”  
3★真砂（特写）  
真砂继续说下去：  
“……可想而知我丈夫该是多么气愤啊！……可是，  
不管怎么挣扎，捆着他的绳子，却是更加抽得紧紧的，  
越发深深地勒进皮肉里去。我不知不觉地往我丈夫身边  
跑去。不……我正想跑到我丈夫身边去……”  
34▲林中 (C)  
1★真砂、武弘和多襄丸（全景→远景）  
真砂从画面右前方，想往处于后景的武弘那边跑去。  
多襄丸突然飞起一脚踢倒真砂。  
真砂哭了起来。多襄丸大踏步走近武弘，夺了他的  
长刀。  
2★多襄丸（特写）  
多襄丸望着武弘发出狂暴的笑声。  
3★多襄丸（远景）  
多襄丸手舞足蹈地飞奔而去。摄影机拍下他的背影。  
4★真砂和武弘（俯拍·大远景）  
画面后边是伏在地上哭泣的真砂，她旁边是被捆在  
杉树脚下的武弘。随之而来的是好长一阵子的寂静无声。  
5★树林里剩下的这不幸的一夫一妻（俯拍·远景）  
6★树林里剩下的这不幸的一夫一妻（俯拍·全景）  
7★真砂（特写）  
伏在地上哭泣的真砂，战战兢兢地抬起泪眼，羞怯  
似地仰窥武弘。  
8★武弘的侧脸（特写）  
9★真砂（特写）  
真砂想拽武弘，往前挪了挪。  
10★真砂和武弘（全景）  
真砂扑到武弘身边，抱住了他。  
11★真砂（特写）  
前景是武弘的肩膀。真砂抱住武弘放声痛哭，不知  
为什么，她突然一惊，身子一缩。  
12★武弘（特写）  
前景是真砂的后背。武弘的两眼，直勾勾地凝视着  
真砂，那眼神放射出冷酷的光芒。  
35▲纠察使署堂前  
1★正在陈述的真砂（特写）  
真砂：“……到如今，我一想起他那眼神，还觉得  
浑身的血都要凝冻了似的。在他眼睛里闪着的，既不是  
气愤，也不是悲伤，……只是……只是鄙视我的冷酷的  
光芒。”  
36▲林中 (C)  
1★真砂和武弘（近景→全景）  
画面左前方是武弘的后背。真砂面对面地定睛看着  
武弘的两眼，一边往左右挪蹭一边叫喊，摄影机跟着她  
左右移动。  
“别那样！……别拿这样的眼神瞪着我呀。……”  
武弘一言不发。  
真砂越发急得发狂：  
“太狠心了。……我，宁可吃你打……不……那怕  
你杀了我，都不打紧。……可是，用这样的眼神来看着  
我，你可太狠心了呀。……”  
哭诉着用两手把脸捂上。  
2★真砂（大特写）  
真砂两手捂脸哭到在地。  
3★真砂（大特写）  
低头哭泣的真砂，从手指缝中慢慢仰起脸来。  
4★真砂（特写）  
真砂蓦地跳起身来，慌慌张张地四下里寻找。  
5★真砂和武弘（远景）  
前景是真砂掉在地上的短刀，后景是真砂和武弘。  
真砂从地上拾起短刀，来到武弘面前。  
6★真砂用短刀割断武弘背后的绳子（大特写）  
7★真砂和武弘（中景）  
画面左前方是武弘的后背。真砂把短刀递给武弘：  
“……来吧，求你杀了我。……狠狠心杀了我！”  
摄影机向前移，绕到真砂后边，越过真砂的肩头，  
拍摄武弘那冷冰冰的面孔。武弘不接真砂的短刀，只是  
一动不动地用冷冰冰的眼光盯着真砂的脸。  
8★真砂和武弘（近景→全景）  
真砂发出悲痛的哀叹，晃晃悠悠地站起来。  
摄影机向后移，越过武弘的肩头，把真砂拍成全景。  
9★一步一步地向后退的真砂（中景）  
真砂：“别那样！别那样！”  
10★面带冷笑的武弘（特写）  
11★真砂（近景）  
真砂：“别那样！别那样！”  
她握着短刀向后退去。摄影机向前移。  
12★冷冰冰地望着真砂的武弘（特写）  
13★真砂（中景）  
真砂：“别那样！别那样！”  
她晃晃悠悠。摄影机向前移。  
14★冷冰冰地望着真砂的武弘（特写）  
15★真砂（中景）  
真砂：“别那样！别那样！”  
她东倒西歪。摄影机左右移动。  
16★冷冰冰地望着真砂的武弘（特写）  
17★真砂（近景）  
真砂：“别那样！别那样看着我！”  
她边喊边扑上前去，倒向左方，出了画面。  
37▲纠察使署堂前  
1★真砂（全景）  
真砂抽抽搭搭地哭着，手放在背后拄着地继续陈述：  
“……我就那样晕了过去。……等我苏醒过来四下  
里一看，不好了！……那时候我吓得哟，……我丈夫，  
……我那断了气的丈夫，胸口上插着我那把闪着寒光的  
短刀！……大概我就是因为这太可怕了，好像身在梦幻  
里，逃出了树林。……等我清醒过来的时候，我发觉我  
是站在那山脚下的水池子边上呢。”  
2★［插入镜头］水面（近景）  
3★真砂（全景）  
真砂继续说下去：  
“我曾投过那个水池。……除此之外，也曾试过用  
别的法子去寻死，但是，……怎么也没死得成。……我  
是这么无能，……这么愚笨，……怎么好哪……”  
真砂哇的一声伏地大哭。  
处于后景的卖柴的和行脚僧，呆呆地看着她的这副  
样子。  
38▲罗生门  
1★摄影机从石头台阶上那猛打不停的雨点（仰拍  
·特写）向上摇到在石板台基上坐着的卖柴的、行脚僧  
和站起来正在吃瓜的打杂的（远景）  
2★打杂的（中景）→  
打杂的、行脚僧和卖柴的（全景）  
打杂的：“哼，……果然，我也闹不清究竟是怎么  
回事了。”  
打杂的走到两人跟前坐下来。  
摄影机跟拍，随着向后移，把三人拍成全景。  
打杂的：“……不过，女人这东西，是什么事都会  
用眼泪来糊弄过去的。连自己都糊弄过去。所以，女人  
家的话，必须要很小心地听，要不然，就会上她的当。”  
行脚僧：“唔……但是，据那死了的汉子说出来的  
话，……”  
打杂的：“什么？……那死了的汉子说的话？……  
死鬼怎么说话哪？”  
行脚僧：“是借巫女的口来说的。”  
打杂的：“哦。”  
卖柴的站起来，走到摄影机前面。  
卖柴的：“撒谎！那汉子说的也不是实话！”  
行脚僧：“可是，甚至人到死后还作妄言，是没有  
的事。”  
3★行脚僧和打杂的（特写）  
摄影机隔着画面左前方打杂的肩头拍摄行脚僧。  
打杂的：“为什么哪？老师父。”  
行脚僧：“……我可不愿意把人看得那么坏！”  
4★打杂的和行脚僧（特写）  
摄影机隔着画面右前方行脚僧肩头拍摄打杂的。  
打杂的：“那就随你的便。不过，当真有什么老实  
人么？难道不都是自以为自己老实么？”  
行脚僧：“你把人说得太可怕……”  
打杂的：“哈哈哈哈……我看人这种东西么，就像  
是天生的尽把对自己不太合适的真事忘得一干二净，光  
把对自己合适的假话当作真的呢。……因为这么办心里  
舒坦嘛。……哈哈哈哈。”  
说完，照旧吃瓜。  
行脚僧：“胡，胡说八道……”  
打杂的：“哈哈哈哈……好吧，……且来听听那个  
死了的汉子是怎么说的吧。”  
行脚僧：“……”  
闪电。  
5★藻井和粗大的柱子（特写）  
闪电的亮光映照着藻井和柱子。  
鸣雷。  
6★卖柴的、打杂的和行脚僧（俯拍·全景）  
三人仰头望着藻井。  
7★被雷雨猛洗着的门楼脊的兽头瓦（特写）  
8★兽头瓦（特写）  
39▲纠察使署堂前  
1★巫女手中摇晃的锡杖（特写）  
2★手舞足蹈的巫女（近景）  
3★手舞足蹈的巫女（俯拍·远景）  
4★摇晃的锡杖（特写）  
5★手舞足蹈的巫女（全景→远景）  
巫女在盘旋急舞中远离摄影机。  
6★巫女（特写）  
巫女低头俯视。  
7★落在沙子上的锡杖（特写）  
8★巫女（特写）  
巫女骤然仰起脸来，走出画面。  
9★巫女（远景→仰拍·近景）  
巫女径直走近摄影机，在祭坛上颤动着身子，蠕动  
着嘴巴，嘴里吐出来的声音却是武弘的声音：  
“……我如今在幽暗之中，……在一线光明也没有  
的幽暗里，苦闷难受。……该咒该骂的是那个把我推落  
到这苦难的阴间里来的家伙！”  
10★巫女（近景）  
巫女像发疟疾般浑身颤抖着，发出非人非兽的呻吟  
声，兜着圈子手舞足蹈。摄影机跟拍。  
11★巫女（全景→特写）  
巫女用武弘的声音继续说下去，摄影机推向巫女。  
“……那强盗强奸了我妻子之后，就坐在那里百般  
抚慰起我那妻子来。”  
12★［插入镜头］树林里正在谈话的多襄丸和真砂  
（远景）  
摄影机向后移，武弘从左前方进入画面。  
巫女（画外武弘的声音）：“……我妻子悄然跪坐  
在幼竹的落叶上，两眼盯着自己的磕膝盖。……那强盗  
花言巧语地说：‘……哪怕是一回，已经玷污了的身子，  
再去跟你那丈夫，相处之间也是不会和睦的，与其跟着  
个这样的丈夫，还不如作了我的浑家，你有没有这意思  
呢？我正是真心爱你，所以才干了这非常莽撞的事。’”  
13★［插入镜头］真砂（大特写）  
巫女（画外武弘的声音）：“……强盗这样一说，  
我那妻子居然听得出了神，抬起头来。”  
树影浮动在真砂的脸庞上。  
真砂仰起脸来，出神地望着多襄丸。  
14★巫女（特写）  
巫女用武弘的声音继续说下去：  
“……我……我从来也不曾见过我妻子像这个时侯  
那么美。……”  
40▲林中 (C)  
1★武弘的侧脸（特写）  
扭过脸来的武弘闭上眼睛。  
画外随之而来的是武弘的声音：  
“可是，我那美貌的妻子当着她那被捆起来的丈夫  
的面，是怎么回答强盗的呢？……”  
2★真砂和多襄丸（特写）  
真砂仰脸对着多襄丸，从两人中间可以看得见处于  
后景的武弘。  
真砂对多襄丸说：  
“……随便去哪都行，……随便什么地方都行，带  
我走吧！”  
41▲纠察使署堂前  
1★巫女（特写）  
巫女站起来进入画面，用武弘的声音大声说下去：  
“……妻子的确就是这样说的！”  
巫女急转身向后走去，又回转身向前走来，摄影机  
跟着她前后移动。  
“……可是，妻子的罪孽并不单单是这么点。如果  
光是这么点的话，我现在也还不至于在这幽暗之中这般  
苦闷了。”  
42▲林中 (C)  
1★武弘和多襄丸（中景）  
画面右前方是被捆在杉树脚下的武弘的后背，他的  
对面是站着的多襄丸。  
多襄丸夺了武弘的长刀，从右边走出画面。  
过了一会，多襄丸拉住真砂的手走过后景。  
2★被真砂拉住而停下脚步的多襄丸（特写）  
3★真砂和多襄丸（全景→中景）  
真砂用手指着武弘，仰脸对着多襄丸，像发了疯似  
地叫喊，摄影机向前移。  
“你给我杀了他！他不死，我不能跟你在一块。你  
给我杀了他！……”  
43▲纠察使署堂前  
1★巫女（近景）  
巫女完全是一副恶鬼的形象，她一边向后退去一边  
用武弘的声音大声诅咒：  
“……这句话，就像暴风一般，直到如今还要把我  
倒栽葱地吹下无底的幽暗深渊里去。”  
巫女迅速地兜着圈子。  
“……这样恶毒的话，这样该诅咒的话，难道是从  
人嘴里说出来的吗？……就连那强盗听到这话时都大惊  
失色了！”  
44▲林中 (C)  
1★真砂（大特写）  
摄影机隔着多襄丸的肩膀拍摄真砂。  
真砂：“你给我杀了他！你给我杀了他呀！”  
2★真砂和多襄丸（远景）  
画面右前方是武弘的后背，后景的真砂拽住多襄丸。  
真砂：“你给我杀了他！你给我杀了他呀！”  
3★真砂和多襄丸（特写）  
真砂扶着多襄丸的肩膀，脸上露出吃惊的神色。  
4★真砂和多襄丸（远景）  
画面右前方是武弘的后背，后景的多襄丸踢倒真砂。  
5★真砂和多襄丸（近景）  
多襄丸把处于画面前边的真砂一脚踏在脚下。  
45▲纠察使署堂前  
1★巫女（特写）  
从巫女嘴里迸发出异常尖锐的高声嘲笑，巫女笑得  
前仰后倒。  
46▲林中 (C)  
1★武弘、真砂和多襄丸（全景）→  
武弘（特写）  
画面右前方是被捆在杉树脚下的武弘的后背，他的  
对面是脚下踏着真砂的多襄丸。  
多襄丸慢悠悠地交抱双臂，对武弘说：  
“喂，……你打算把她怎么处置？……杀了她呢？  
还是饶了她？……你点点头回答我就行。……”  
摄影机一边摇一边向前移，移到武弘旁边，把武弘  
的半边脸拍成特写。  
画外随之而来的是武弘的声音：  
“我当时想，单凭这句话，也就可以饶恕那强盗的  
罪了。”  
2★多襄丸和真砂（近景→远景）  
画面右前方是多襄丸踏着真砂的两条腿，后景可以  
看得见武弘。  
多襄丸有点不耐烦：  
“喂，……杀吗？……饶了她吗？”  
说着，走近武弘一步。  
这当口，真砂霍地跳起身来：  
“啊！”  
刹那间，大喊一声，从右边跑出画面。  
真砂往树林深处逃走，多襄丸跟着追去。  
摄影机向右摇，把两人的后影拍成远景。  
3★武弘（大远景）  
剩下武弘一个人，呆呆地凝视着前方，一动不动。  
4★凝视着前方的武弘（全景）  
5★凝视着前方的武弘（特写）  
47▲树荫里的草地  
1★洒在落叶上的树影随风浮动（俯拍·近景）  
画外传来武弘的声音：  
“从那以后，不知过了多大一会。”  
48▲林中 (C)  
1★武弘和多襄丸（全景）  
画面右前方是被捆在杉树脚下的武弘的后背，后景  
出现了中途而返的多襄丸。  
2★武弘和多襄丸（中景）→  
武弘（特写）  
画面左前方是多襄丸的后影，他的对面是武弘。  
多襄丸站在武弘面前，俯视着武弘。武弘像是没有  
察觉，不瞥一眼。  
多襄丸拔出刀来，武弘眼也不眨。  
多襄丸用刀割断捆着武弘绳子，武弘这才仰起脸来  
看着多襄丸。摄影机向前移，把武弘拍成特写。  
多襄丸：“……女的跑啦。……就剩下我的凶吉了。”  
说完，慢步走去。  
又剩下武弘一个人。他茫然地仰望苍空。  
49▲凉风刮过的树梢  
1★风起处树梢轻摇（仰拍·近景）  
画外又是武弘的声音：  
“……好静啊。……也不知是哪里，有人在哭……  
有人在哭……哭着的是谁呢？……”  
50▲林中 (C)  
1★摄影机从洒在落叶上的婆娑漫舞的树影（俯拍  
·特写）向上摇到哭着的武弘（远景）  
2★武弘（特写→中景）  
武弘呜咽着解开绳子，摇摇晃晃地站起来。摄影机  
向后移，把他拍成中景。  
武弘向右走去，扶树而哭。摄影机跟着他向右摇。  
3★武弘（特写→全景）  
武弘的额头靠在大树上哭泣。  
他离开大树，走了两三步便停下来。  
4★武弘（近景→中景）  
前景是武弘的脊背，后景是真砂掉在地上的短刀。  
武弘向那短刀走去，摄影机随着向前移。  
他拾起短刀又走了回来。  
5★武弘（远景）  
武弘停下脚步，用短刀朝着自己的胸膛猛力一刺。  
51▲纠察使署堂前  
1★巫女（近景）  
和前一镜头武弘倒地的动作相衔接，巫女慢慢扑到  
在地。她又站起身，仰起脸来。  
2★巫女（特写）  
巫女从她微微蠕动着的嘴巴，倾吐着武弘的声音，  
那像是从很远的地方传过来的声音：  
“……静极了。……多么寂静呀。……阳光骤然淡  
了下来。……我的周围，不知不觉地笼罩上了阴沉沉的  
幽暗。……我，就在这阴森森的寂静包围中倒了下来。  
……这时候，有个人蹑脚走近我身边来，……是谁呀？  
……那个人悄悄地握住了我胸口上插着的短刀，……  
然后，慢慢地抽了出去。……”  
巫女叭哒一声扑倒在地。  
卖柴的和行脚僧心惊胆战，呆呆地看着这副光景。  
卖柴的浑身在打哆嗦。  
52▲罗生门  
1★卖柴的、打杂的和行脚僧（全景）  
雨仍在下。  
卖柴的在席地而坐的打杂的和行脚僧面前走来走去，  
摄影机跟着他左右摇。卖柴的突然回头望着他们。  
2★卖柴的、打杂的和行脚僧（全景）  
画面右前方是打杂的和行脚僧，后景是面对着他们  
的卖柴的。  
卖柴的：“不对！不对！……那汉子的胸口上，并  
没有插着什么短刀！那汉子是叫长刀给刺死的！”  
打杂的和行脚僧都用吃惊的眼神望着这情景。  
卖柴的清醒过来，却生生地看了看打杂的和行脚僧，  
便无精打采地朝门洞里面走去。摄影机一边跟着卖柴的  
向右摇一边向前移，外面下得正起劲的雨脚进入画面。  
卖柴的蹲在那里，用湿了的袖子擦他满脸的油汗。  
打杂的走近卖柴的跟前。  
3★打杂的和卖柴的（中景）  
打杂的挨着卖柴的旁边坐下，可以看得见处于后景  
的行脚僧。  
打杂的：“嘿，……这倒有点意思起来了！”  
说着，窥了窥卖柴的脸。  
打杂的：“……喂……这么说来，你合着是看见这  
全出把戏来了？”  
卖柴的茫然地望着外面的雨，点点头。  
打杂的：“那么，……你为什么在纠察使属里没有  
把这个事说出来呢？”  
卖柴的：“……我呀……我怕吃上挂络。”  
卖柴的把脸扭过去。  
打杂的从后面歪过头去窥了窥卖柴的脸。  
打杂的：“唔，……可是，在这里说说该没有什么  
了吧？”  
卖柴的：“……”  
打杂的：“喂，你倒说呀！……你的话该是最有个  
听头啦！”  
4★行脚僧（近景）  
画面右前方是面向前方的行脚僧，后景是打杂的和  
卖柴的。  
行脚僧回头朝他们望了望。  
行脚僧：“……我可不想再听了……可怕的事听得  
也够多了。”  
打杂的站起来，朝行脚僧这边走来。  
打杂的：“哼，……如今的世界，像这样的事可是  
有的是呢！……有人说，因为人太可怕，甚至一向盘踞  
在这罗生门的门楼上的鬼怪，眼下都吓得逃跑了。”  
说完，半途中又折回去，坐下来。  
行脚僧默不作声。  
5★打杂的和卖柴的（特写）  
打杂的在卖柴的后边开了腔：  
“说呀！这个事你是打那一段起知道的呢？”  
卖柴的眼望前方：  
“……我在山里见到一顶仕女笠——”  
打杂的：“这已经听过了。”  
卖柴的：“——再往前走了六七丈远，就听见女人  
的哭声，……我便从树丛里偷偷地窥探过去，就看到了  
那个被捆住的汉子、哭着的女人和多襄丸。”  
打杂的：“慢着慢着，那么，你说看到那汉子尸首  
的话，是瞎造的喽？”  
卖柴的把脸扭过去，面朝摄影机。  
“……我呀，……怕吃着挂络呗……所以……”  
打杂的怀疑似的眼盯着卖柴的脸：  
“那也好，……接着往下说吧，……多襄丸在那干  
什么哪？”  
卖柴的把脸转回去：  
“……多襄丸拜伏在女人面前赔不是呢。”  
打杂的感到很惊奇的样子。  
53▲林中 (C)  
1★多襄丸和真砂（中景）  
画面前边是低头哭泣的真砂，她旁边是拜伏赔罪的  
多襄丸，后景可以看得见被捆在杉树脚下的武弘。  
多襄丸：“……我这个人哪，一向就是个起了恶念，  
便顺着恶念干下去的人，我相信这是最不受烦恼所苦的  
办法。……可是，今天……却不行了。……我把你弄到  
手之后，越发丢不开你了。……越发留下烦恼了。……  
求求你，……跟了我吧。……京里京外知名的多襄丸，  
是这样跪着央告你呢。”  
真砂哭声暂停，接着又哭起来。  
2★多襄丸和真砂（近景）  
画面右边是低头哭泣的真砂，左边是推摇着哭着的  
真砂的多襄丸。  
多襄丸：“——我呀，只要你答应作我的浑家，我  
就可以洗手不再干这营生的，……让你一个人享享福的  
这点钱财，我是藏着的。……不，你如果不愿意用这种  
不义之财的话，我能出汗卖力气，……哪怕直落得作个  
小买卖人，也决不叫你受罪。……只要你肯跟我，我，  
多么劳累都不怕。……求求你，……跟了我吧。”  
真砂还在哭。  
3★多襄丸（特写）  
前景是真砂的后背，多襄丸在拜伏着央告她。  
多襄丸：“——求求你，……你要是不肯的话，我  
只好把你杀了，再没有别的办法。……求你说一句吧，  
作我的浑家吧。”  
真砂越发哭得厉害。  
4★多襄丸（大特写）  
多襄丸：“——别尽哭呀！……别哭啦，回我一句  
话呀，你就说肯跟我好了，……说！……不肯说么！”  
多襄丸一把推开真砂。  
5★真砂（特写）  
低头哭泣的真砂突然抬起头来。  
6★真砂和多襄丸（近景）  
真砂在画面中央挺然坐正，右边是面对她的多襄丸，  
左边处于后景处，可以看得见武弘。  
真砂：“那怎么成？！”  
多襄丸：“……”  
真砂：“我不能说。……不行，不行，……我一个  
女人家还能说什么哪？”  
多襄丸：“……”  
真砂突然站起身来，立刻向右边走去。摄影机跟着  
她摇摄，后景出现了真砂掉在地上的短刀。真砂从地上  
拾起短刀。  
7★武弘和真砂（近景）  
画面前边是被捆在杉树脚下的武弘，后景是多襄丸。  
真砂手拿短刀从后景跑到武弘面前，她用短刀割断  
捆着武弘的绳子之后，便离开他，哭倒在武弘和多襄丸  
中间。  
8★多襄丸（中景）  
茫然站着的多襄丸：  
“……我懂了，……你的意思是叫我们两人决定啦！”  
说着，握住刀柄，盯着武弘。  
9★武弘（远景）  
画面右前方是多襄丸的后影，后景是摇摇晃晃地站  
起来的武弘，在两人中间是伏地痛哭的真砂。  
10★武弘（中景）  
武弘站起来，摆摆手制止多襄丸：  
“且慢！……我呀，我才犯不上为了这样一个女人  
拼命了。”  
11★多襄丸（特写）  
多襄丸感到莫名其妙似的，把视线移向真砂。  
12★真砂（特写）  
真砂刷地一下仰起脸来注视着武弘。  
13★武弘（全景）  
画面右前方是真砂的侧影，站在画面中央的是武弘。  
武弘一边低头俯视着真砂一边往前走，用十分憎恨  
的口气说：  
“在两个男人的面前丢丑，为什么不自裁呢？……  
你这可憎的女人！”  
14★武弘（全景）  
摄影机的位置比前一镜头要稍后些。  
画面右前方是多襄丸上半身的后影，后景是武弘，  
在两人中间是坐着的真砂。  
武弘然后对多襄丸说：  
“这样的贱人还要她干嘛？你要就给你好了！……  
事到如今，这样的女人，还不如抢走我那匹桃花马来得  
伤心呢。”  
15★真砂（特写）  
真砂没有眼泪的眼看看多襄丸。  
16★多襄丸（全景）  
画面左前方是真砂的后影，画面中央是多襄丸。  
多襄丸看看真砂，看看武弘，拿不定主意。  
17★武弘（全景）  
画面右前方是武弘上半身的后影，后景是多襄丸，  
在两人中间是坐着的真砂。  
真砂交替地看着武弘和多襄丸。  
18★多襄丸（大特写）  
多襄丸凝视着真砂。  
19★真砂（大特写）  
真砂凝视着多襄丸。  
20★多襄丸（大特写）  
多襄丸走向前来，出了画面。  
21★真砂（特写）→  
真砂、武弘和多襄丸（全景）  
真砂的两眼追看着多襄丸，多襄丸的脚从画面右边  
走向左边，摄影机跟着摇。  
真砂站起来赶上去，多襄丸冷冷地瞪她一眼：  
“别来！”  
真砂又扑倒在武弘和多襄丸中间。  
22★真砂和武弘（全景）  
前景是在画面两端的多襄丸的两条腿，从他的胯下，  
可以看得见哭倒在地的真砂和处于后景的武弘。  
武弘走向前来。  
23★武弘（特写）  
武弘：“别哭啦，哭得再怎么可怜，也没人再上你  
的当了。”  
24★多襄丸（特写）  
多襄丸：“罢了！你也甭唠叨她贪生怕死啦。……  
女人这种东西，本来就是这么没出息的。”  
25★真砂（俯拍·中景→特写）  
真砂颓丧的神情。  
哭得怪可怜的真砂，两肩一耸一耸地在打哆嗦。从  
哆嗦的肩膀底下，漏出抑制不住的哭声：  
“呃！呃！呃！呃！”  
一会工夫，真砂像是河堤决了口似地大笑起来。她  
一下子丢开了女人家的柔和面纱，现出了狠毒的原形，  
破口大骂：  
“哈哈哈哈！……你们才没出息呢！”  
真砂站起身来走到右边的武弘跟前，摄影机向右移。  
“……你要是我丈夫，为什么不杀了这汉子？……  
为什么不先杀了他再叫我死？……杀了这汉子之后，再  
来叫我死，这才像个男人样，不是吗？……”  
真砂又走到左边的多襄丸跟前，摄影机向左移。  
“……你也不是个男子汉。……那时我听是多襄丸，  
我就不由得止住了哭声。……因为我最讨厌的是一个人  
办事不果断。……我想，果真是多襄丸的话，或许能替  
我打开这个没法解脱的困境。……只要能够把我从这个  
走头无路的困境里搭救得出去，哪怕怎么折磨我，怎么  
无法无天，都不在乎。……我是这么想的。”  
26★真砂和多襄丸（大特写）  
真砂：“……可谁知，……你也和我丈夫一样，也  
不过是个小滑头罢了。”  
27★多襄丸（中景）  
多襄丸呆呆地站在那里。  
真砂画外音：“……要知道，女人是属于能够忘掉  
一切疯狂似的男子汉的！”  
28★真砂（特写）  
真砂：“……女人是要凭腰里的刀来争夺的！”  
说完，用炯如火焰的眼光，挑拨似地看着两人。  
真砂故意奔向抽出长刀的多襄丸，才走两三步，就  
回头看着武弘。  
29★武弘（中景）  
茫然地站着不动的武弘也拔出长刀。  
30★武弘（特写）  
武弘向前逼近一步。  
31★多襄丸和真砂（近景）  
多襄丸推开真砂，摆出招架的姿势。  
32★真砂（特写）  
真砂发出令人毛骨悚然的怪笑。  
33★多襄丸、武弘和真砂（俯拍·远景）  
对峙的多襄丸和武弘，对此感到得意而发笑的真砂。  
34★真砂（特写）  
真砂停住笑声，交替地看着多襄丸和武弘。  
35★多襄丸（近景）  
多襄丸手握长刀，曲曲折折地前进。摄影机向左摇。  
36★武弘（近景）  
武弘也手握长刀，曲曲折折地前进。摄影机向右摇。  
37★摆好架势的多襄丸（特写）  
38★摆好架势的武弘（特写）  
39★真砂（特写→中景）  
在真砂的特写面孔前面，多襄丸和武弘的刀锋嘎嚓  
一声碰到一起。摄影机向后移。  
40★多襄丸和武弘（全景）  
两人的决斗，并不像多襄丸所供认的那样，自己的  
刀法是那么高强，一点也不像他说的那么精彩，完全是  
惨暴的乱斗。  
41★多襄丸和武弘（远景）  
两人乱斗了一番之后，多襄丸朝前景跑来，武弘往  
后景跑去。  
42★真砂（特写）  
真砂从大树伐根后面探出头来。  
43★武弘（特写）  
武弘开始向前逼近。摄影机向后移。  
44★多襄丸（特写）  
多襄丸也向前逼近。摄影机向后移。  
45★重新摆好架势的武弘（特写）  
46★重新摆好架势的多襄丸（特写）  
47★真砂（中景）→多襄丸和武弘（远景）  
真砂躲在大树伐根后面。摄影机向后移，相持不下  
的多襄丸和武弘进入前景。  
“啊——！”  
真砂一声怪叫，多襄丸和武弘吃了一惊，赶紧跳开，  
朝画面右边跑去。摄影机摇摄，把两人拍成远景。  
48★多襄丸（俯拍·中景）  
格斗之中，多襄丸的长刀脱了手，戳在土坡上，他  
空手而遁。  
49★多襄丸（全景）  
多襄丸想爬上土坡遁走，却摔了下来。摄影机摇摄。  
50★武弘（特写）  
武弘用长刀横劈多襄丸的头。  
51★武弘（全景）  
在树荫处，武弘用长刀横抄多襄丸的脚。  
52★多襄丸和武弘（俯拍·全景）  
多襄丸想拔下戳在土坡上的长刀，武弘从前景赶来，  
多襄丸反复地抓地上的泥土向武弘投掷。摄影机一边摇  
一边向前移。  
53★多襄丸和武弘（全景）  
多襄丸仓皇地向土坡逃去，武弘穷追不舍。多襄丸  
逃到树荫处，武弘举刀追来。摄影机一边摇一边向后移。  
54★武弘的长刀（特写）  
长刀砍在大树伐跟上拔不下来了。  
55★多襄丸和武弘（全景）  
两人争先恐后地向多襄丸戳在土坡上的长刀处一点  
一点地蹭。  
56★多襄丸和武弘（俯拍·全景）  
两人争先恐后地向这把刀爬来。摄影机向后移。  
多襄丸拔刀在手。  
57★武弘（中景）  
武弘大吃一惊地向后退。  
58★多襄丸（中景）  
多襄丸手握长刀站起来。  
59★多襄丸和武弘（远景→中景）→  
多襄丸（近景）  
前景是想逃走的武弘，后景是手握长刀追赶过来的  
多襄丸。摄影机向后移，把两人拍成中景。  
武弘退缩到砍在大树伐跟上的长刀处，多襄丸追到  
树荫处直逼武弘，武弘跌进草丛动弹不得。摄影机跟着  
多襄丸向右摇，把他拍成近景。  
武弘：“我不愿意死！我不愿意死！”  
多襄丸终于高举长刀刺向武弘。  
画外传来真砂绝望的喊声：  
“啊——！”  
随着这喊声，多襄丸一愣，他回头一看。  
60★多襄丸（中景→远景）  
前景是多襄丸的后影，后景是坐着的真砂。多襄丸  
来到真砂跟前，精疲力尽，趴在地上。  
61★多襄丸和真砂（中景→全景）  
多襄丸拉住真砂的手欲逃。  
真砂拂开多襄丸的手一人逃走。  
摄影机一边摇摄一边向前移。  
多襄丸追赶真砂，他把武弘砍在大树伐跟上的长刀  
拔下，挥刀欲砍。  
隔着大树伐跟，真砂把脱下来的礼服向他甩去。  
62★多襄丸和真砂（全景→远景）  
真砂逃走，多襄丸紧追下去，中途跌倒。  
63★多襄丸（特写）  
累得精疲力尽抬不起头的多襄丸的脊背。  
64★多襄丸（远景）  
前景是一个大树跟，处于后景的多襄丸站起来，从  
左边走出画面。  
过了一会，多襄丸又提着刀，从左边走进画面。  
65★多襄丸（全景→远景）  
多襄丸拖着那把刀，一瘸一拐地走去。  
54▲罗生门  
1★打杂的、卖柴的和行脚僧（远景）  
雨仍在下。  
三人坐在石板台基上。  
2★打杂的、卖柴的和行脚僧（全景）  
画面右前方是行脚僧，后景是打杂的和卖柴的。  
打杂的和卖柴的站起来。  
打杂的：“哈哈哈哈，……这倒仿佛是实话了。”  
卖柴的：“我可不撒谎，……是我亲眼看到的。”  
打杂的：“哼哼，……那也靠不住。”  
卖柴的：“我不说假话！是真的！我可不撒谎！”  
打杂的：“没有一个撒谎的人，说自己的话完全是  
谎话的。”  
行脚僧：“这真是可怕的事了，……要是任何人都  
不能相信，那么，这个世界就成了地狱了。”  
打杂的：“一点不错，……这世界压根就是个地狱  
嘛。”  
行脚僧：“不，……我相信人！”  
行脚僧站起来。  
3★行脚僧和打杂的（特写）→  
打杂的和卖柴的（中景）  
前景是矗立在画面右边的柱子，行脚僧靠着柱子，  
打杂的来到行脚僧身后。  
行脚僧：“我不想把世界看成地狱！”  
打杂的：“哈哈哈哈，……光说好听的话是不中用  
的。……你倒想想看，……直截了当地说，如今这三个  
人的话，你又该去相信谁的哪一句才好呢？”  
行脚僧悄然无语。  
卖柴的在画外嘟囔着：  
“不懂，……简直不懂！”  
打杂的走到卖柴的跟前。摄影机向右摇，摇到柱子  
处于画面左边时停下，后景是卖柴的和打杂的。  
打杂的：“没什么值得大惊小怪的，……人做的事  
根本就是无法琢磨的。哈哈哈哈。”  
说完，向左边走去，走到柱子后面，出了画面。  
4★打杂的、卖柴的和行脚僧（全景）  
打杂的坐下来。  
三人又是默默无言。  
雨还在下。  
打杂的从篝火中拿出一块块未烧完的木板，朝雨里  
扔去。  
画外传来婴儿的哭声。  
5★打杂的、卖柴的和行脚僧（中景）  
打杂的回头望了望，站起身来转到门后去。卖柴的  
和行脚僧跑到木板已经脱落的板壁跟前。摄影机向前移。  
6★打杂的、卖柴的和行脚僧（中景）  
画面左边是从板壁缝子里探首向外张望的行脚僧和  
卖柴的，右边是处于后景的打杂的正在剥婴儿的衣服。  
7★打杂的（近景）  
打杂的正在剥婴儿的衣服。  
8★卖柴的和行脚僧（中景）→  
卖柴的、行脚僧和打杂的（全景）  
两人从板壁缝子里伸头看着，然后离开，跑到胁下  
挟着婴儿的衣服的打杂的跟前。摄影机跟着卖柴的摇摄，  
把三人拍成全景。  
卖柴的：“你这是干什么！”  
说着，把打杂的一把推开。  
打杂的踉跄了一下，但是他仍然把那件小衣服挟得  
紧紧的。  
打杂的：“你才干什么呢！”  
9★行脚僧（特写）  
已经把婴儿抱起来的行脚僧仰起脸来。  
10★卖柴的、打杂的和行脚僧（中景）  
前景是矗立在画面右边的梯子，隔着梯子是卖柴的  
和打杂的，两人一个在斥责，一个在辩护，后景是抱着  
哭喊的婴儿的行脚僧，他呆若木鸡地站着。  
卖柴的：“……你的心多么狠哪……”  
打杂的：“心狠？……这小衣服反正早晚一定叫人  
剥了去的，……我拿走又有什么不对呢？”  
卖柴的：“你，你是恶鬼么！”  
打杂的：“恶鬼？……我要是恶鬼，这崽子的爹妈  
又该是什么哪？”  
卖柴的沉默不语。摄影机向左移，梯子出了画面。  
打杂的：“自己任性地图个痛快，搞出来的崽子也  
不想养活，随便一扔，这崽子的爹妈才是真正的恶鬼呢！”  
卖柴的：“不对！这跟你说的不一样！你瞧，这小  
衣服上还缝着长命百岁的符咒呢！……你替扔这孩子的  
爹妈想想看吧。……不得不扔掉自己的亲生孩子，一定  
是有万不得已的苦衷啊！”  
打杂的：“哼，……什么事都替别人着想，那还有  
个完么？”  
卖柴的：“这，这可太自私自利了。……”  
打杂的：“……哼，自私自利为什么就不行？……  
这是个人不如狗的世界，……谁要是不自顾自就活不成  
的世界啊！”  
说完，从右边走出画面。  
卖柴的赫然瞪圆了眼睛，往前挪了挪。  
卖柴的：“他妈的！真是！谁都是只顾自己，全都  
是给自己自私自利的行为辨护啊！那强盗！那女的！那  
汉子！”  
11★打杂的（特写）  
画面左前方是卖柴的。  
卖柴的：“还有，你也是！”  
说着，狠歹歹地往前凑了凑。  
打杂的：“哼，……那么说，难道你就不是那号人  
吗？……别打哈哈吧。……纠察使署的官们，也许叫你  
糊弄得过去；可我呀，你可糊弄不了！”  
12★卖柴的（特写）  
画面右前方是打杂的后脑勺。  
卖柴的吃了一惊，低下头去。  
13★打杂的（近景→特写）  
画面左前方是卖柴的后背。  
打杂的一下接一下地推着卖柴的，两人从左边走出  
画面。  
14★打杂的、卖柴的和行脚僧（近景）  
打杂的把卖柴的推到墙根，抱着婴儿的行脚僧处于  
后景。  
打杂的：“我问你，……那把女人的短刀哪去了？  
……多襄丸也说是镶螺钿的好家伙。那把短刀哪去了？  
……难道落在草里就没有了吗？……哼，……不是你掖  
起来了，还有谁呀？”  
卖柴的：“……”  
打杂的：“哈哈，……怎么样？我说着了吧？……  
哈哈哈哈，是贼偏喊捉贼，这才真是叫着自私自利呢！  
……哈哈哈哈。”  
说着，打了卖柴的一下。  
卖柴的缩着肩膀呆站着。  
15★行脚僧（特写）  
行脚僧抱着已经不哭的婴儿，茫然地望着卖柴的。  
16★打杂的、卖柴的和行脚僧（全景）  
打杂的回头看看卖柴的：  
“……喂，还有什么可说的吗？……没有的话，我  
先走啦。……哈哈哈哈。”  
说完，向画面右边走去。  
17★打杂的、卖柴的和行脚僧（远景）  
打杂的挟着小衣裳，钻过檐滴，走下台阶，从右边  
走出画面。  
卖柴的和抱着婴儿的行脚僧站在台基上。  
（化）  
18★仍然一动不动地站在台基上的卖柴的和行脚僧  
（远景）  
前景是在画面右边的大圆柱。  
（化）  
19★仍然一动不动地站在台基上的卖柴的和行脚僧  
（全景）  
前景是檐滴一滴一滴地落着。  
（化）  
20★把目光集中到一点凝视不动的卖柴的和行脚僧  
（特写）  
55▲删去  
56▲罗生门  
1★卖柴的和行脚僧（远景）  
滴到台阶上的檐滴。站在台阶上的两人。  
婴儿又哭起来。  
2★卖柴的和行脚僧（中景）  
行脚僧一边哄着怀里哭喊的婴儿，一边从画面右边  
走向左边，出了画面。  
卖柴的呆呆地看着左边的行脚僧，好像有什么犹豫  
不决的事，最后终于跟上去，从左边走出画面。  
3★卖柴的和行脚僧（近景）  
卖柴的伸手要去抱婴儿，行脚僧着了慌，紧紧抱住  
婴儿往后退：  
“你干嘛？你还想剥这孩子的贴身布衫吗？”  
4★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面右前方是行脚僧的后影。  
卖柴的好像受了委屈似地望着行脚僧，然后，轻轻  
地摇摇头：  
“我家里有六个孩子。养活六个和养活七个，也就  
是一样的辛苦罢了。”  
说完，摊开两手。  
5★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面左前方是卖柴的后影。  
行脚僧定睛看着卖柴的脸：  
“唉呀，……我错怪了你的好心眼了。”  
6★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面右前方是行脚僧的后影。  
卖柴的：“不能怪你呀，……如今的世界，凡是人  
都不能不怀疑他啊。……惭愧的是我，……我自己就摸  
不清自己的心眼。”  
7★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面左前方是卖柴的后影。  
行脚僧：“啊，你做了一件好事。……亏得你，我  
还是可以相信人了。”  
8★卖柴的和行脚僧（近景）  
画面右前方是行脚僧的后影。  
卖柴的：“哪的话呢。”  
行脚僧把婴儿递给卖柴的。  
9★卖柴的和行脚僧（全景）  
卖柴的从行脚僧手里接过婴儿。  
两人互相施礼，卖柴的向画面左边走去。  
10★卖柴的和行脚僧（大远景）  
卖柴的和行脚僧从罗生门里面向外面走出去，正好  
被摄影机对面射来的逆光映照，呈现出剪影影像。  
11★罗生门（远景）→  
卖柴的（特写）→  
罗生门（大远景）  
从罗生门里面向外面走出来的卖柴的和行脚僧再次  
互相施礼。卖柴的抱着婴儿，朝摄影机走来，摄影机把  
卖柴的拍成特写之后，随着向后移，在卖柴的走出画面  
之后，画面成为罗生门的大远景。  
（终）  

#  分镜修改

1、编写顺序   
镜号→画面内容（分镜头）→对应解说词→景别→摄法→时间→（整体思考）   
完成-蒙太奇段落→考虑、音乐、音效  

2、片名、片头设计   
节目的标志、招牌,像商标、广告，片名、片头设计是第一印象（兴趣、选择）   
2 分镜头脚本的创作与编写   
片名、片头设计要求   
1)凝炼（片名：主题的提炼、概括）   
2)切题（反映主题，内容与形式的统一）   
3)新颖（片头的处理……）   
4)生动（字体、动感、表现手法等）   
3、定稿   

蒙太奇、长镜头与无剪辑拍摄   
一、蒙太奇：在影视艺术领域，是指影视作品创作过程中的剪辑组合。   
代表人物：爱森斯坦、库里肖夫、普多夫金、维尔托夫   
爱森斯坦理论：   
两个镜头并列不是简单的一加一，而是一个新的创造。   
库里肖夫效应：   
（一）1、莫兹尤辛没有任何表情的特写。   
2、一张桌上摆着一盆汤 。   
（二）1、莫兹尤辛没有任何表情的特写。   
2、一口棺材里躺者一具女尸。   
（三）1、莫兹尤辛没有任何表情的特写。   
2、小女孩在玩一个滑稽的玩具狗熊。   

普多夫金实验:   
1． 一个人在笑，   
2． 手枪直指着，   
3． 惊惧的脸。   
按照这个顺序，它的效果表现为怯懦。   
1． 惊惧的脸，   
2． 手枪直指着，   
3． 一个人在笑。   
按照这个顺序，它的效果表现为勇敢。   
长镜头（镜头内部蒙太奇）理论   
蒙太奇 长镜头   

长度 15秒以内 15秒以上   
拍摄方法 短镜头分解拍摄 长镜头连续拍摄   
表意方式 靠镜头组合表意 完整连续表意   
拍摄技巧 固定拍摄与运动拍摄相结合 大量运用运动拍摄   
时空特征 时空跳跃 时空连续   
真实性 人为组接 客观真实   
局限性 把握不当—牵强附会 把握不当—拖沓沉闷   
总体风格 主观创意性强 客观纪实性强  
剧本写作基础：剧本的格式  

首先明确一点，剧本区别于任何一种文体形式，我经常看到有的朋友把剧本写成了小说或人物传记，这是不对的，至少是不专业的。剧本有自己专署的格式，写剧本从某种程度上说是个技术活。  

写剧本也不是什么很崇高的艺术创作，这只是一个普通的工种，剧作家和清洁工人没什么区别，都是很普通的工作而已，所以每个人都可以写剧本，每个人都可以当导演。当然，既然是一个工种，就有自己的规范。这些规范也许不会让你迅速变成一个专家，但至少能使你看上去像一个专家。或者，不至于让你糟糕的格式成为审稿人枪毙你稿子的理由。因为一个审稿人每天要看三到四篇稿子，如果你的剧本格式看上去不怎么专业的话，他完全有理由翻上几页就把你的剧本扔在角落里凉快。  
